雲溪俍亭挺禪師語錄卷之六

弟子智忱編

問荅

愚庵老人除夜垂問廚庫山門即不問路邊華表柱道將一句來師云君子愛財取之有道。

又問山連碧落月上湖心正恁麼時如何師云丹灶冷千年不逢林處士。

又問年窮歲盡枯樁上事如何師云明日是初一。

問如何是獅子嚬呻師云野干鳴如何是獅子返擲師云烏龜廝打如何是獅子踞地師云貓兒努眼睛張用霖居士問起滅不停時如何師云是誰起滅。

顧且庵居士問大悲千手眼那個是正法眼師云西子湖頭一片雲。

胡彥遠居士問十智同真即不問三玄三要事如何師云何不問十智同真士云如何是同一質師云一粒大還丹如何是同大事師云山河大地團團走如何是總同參師云佛來也打魔來也打如何是同真智師云金博金如何是同普遍師云目前無物阿誰欠少如何是同具足師云騎賊馬趕賊借婆衫子拜婆年如何是同得失師云全身入荒艸如何是同生殺師云不入虎穴不得虎子如何是同音吼師云雷轟旱地如何是同得入師云把手踏空行與甚麼人同得入師云漆園逢禦寇與誰同音吼師云木馬撞金牛作麼生同生殺師云一棒一條痕一掌一握血甚麼物同得失師云見怪不怪是精識精阿那個同具足師云今日就窩打劫甚麼同普遍師云兔角杖頭龜毛拂子何人同真智師云切莫喚奴作郎孰與總同參師云南北八千東西十萬那個同大事師云陶令攢眉何物同一質師云死貓頭士禮謝師云要識三玄三要麼隨後一喝。

林靈修居士問自墮此身已悔失足師云釋迦老子早失足來士云佛有神通在師云居士欠少甚的士云金棺雙足還須讓彼釋迦師云大好一場塗污。

範文白居士問貪嗔癡戒定慧同是梵行果否師云我不說是梵行士云如何是戒師云放火殺人如何是定師云夢醒也未如何是慧師云忒煞懵懂。

陳胤倩居士問如何是奪人不奪境師云禹貢青徐如何是奪境不奪人師云職方幽并如何是人境俱奪師云孟津三千如何是人境俱不奪師云塗山萬國。

僧問德山器宇如王為甚麼不會末後句師呵呵大笑僧云乞和尚不吝慈悲旁通一線師又笑云密啟其意了也僧佇視師云何不禮拜僧禮拜云拜則儘拜還要求個親切句子師云當面錯過僧出旁僧問云作麼作麼師云渠問雞冠花為什麼如許紅。

師與南山寶壽白巖崇先諸師皋亭茶次白巖忽舉守廓侍者在華嚴座下問荅嚴舉似風穴因緣為語且曰此話甚奇特諸兄高鑑以為何如師遽曰守廓侍者見德山敕點飛龍馬跛鱉出頭來這老漢今始瞥地話老兄高鑑以為何如白巖撫掌云夜眠侵早起又有不眠人師乃大笑諸師亦笑。

師與南山天目兩和尚茶次偶及五位王子語師云會元洞山章次不及王子惟石霜章次有之然本云霜為洞山五位王子作頌了了分明後人不察竟以王子為石霜所立失之遠矣南山云王子雖洞山所立然與五位似不相配師云人天眼目以誕生配正中偏以朝生配偏中正故不相合往余作洞宗剩語以朝生配正中偏以未生配偏中正以誕生配正中來則本相合非不相配也天目云往讀洞宗剩語得未曾有乞為大眾指點一番師云朝生末生是外紹是臣種故以配正中偏偏中正兩位所謂隱隱猶懷舊日嫌休更迷頭猶認影者是也誕生化生內生是內紹是王種故以配正中來兼中至兼中到三位讀洞山頌及石霜頌并九峰王子語則自分明不必更為詮釋也功勳王子皆本洞山豈洞山自言之而自相倒置乎後來之謬皆原以曹山妙德尊寰宇五段問荅誤列為五位君臣故將誕生一位移列在前汾陽昭亦將正中來一位移列在前皆非洞山本旨洞山權開五位普接三根分臣種王種之殊有內紹外紹之別歷歷分明不差累黍淺深次第非可誣也天目云汾陽昭手眼極高忽以正中來一位移置於首曩固疑之乃今知其以誕生王子兩相配合故也誕生是王種配正中來無疑舊本以末生配正中來誠為不合如兄高鑑可稱覿面古人矣師云五位功勳有向有奉曹山章謂君視臣者向也其謂臣奉君者奉也蓋此僧偶然來問先問君次問臣次問君臣道合曹山一一具對所謂君者單指正言所謂臣者單指偏言所謂君臣道合指正偏兼帶言君視臣是正中偏臣奉君是偏中正曹山就話荅話當面具陳初未嘗與五位為配後人不辯以此為君臣五位語故一差無所不差耳殊不知曹山五位有子時當正位及白衣須拜相偈歷歷明明自與洞山首尾相發臣奉君子順父本寶鏡語互明偏正而曹山再言之因僧來問指點人前具見祖禰不了不可將妙德尊寰宇五段荅語硬配五位錯亂古人也南山云嘗讀洞上古轍中間詮解功勳語未必盡善老兄以為何如師云余剩語中頗為註釋一上鼓山尊宿余不敢置辭也天目云有位有功畢竟作何分別師云轉功就位轉位就功體向用用向體古人再三發揮有經有緯有位有功五位五功猶五經五緯也今人誤看人天眼目不知轉位轉功作何等解先宗綱要未免羨違矣天目云王子功勳畢竟是何旨要師云無功之功功就之功親言出自親口大功不宰故歸根墮葉照盡潭空也外紹歷階級涉功勳內紹不歷階級不涉功勳外紹不如內紹然人根利鈍不同故功勳自不可廢王子受灌頂位譬如王子能成一國之事居然紹述無疑矣立位立功又立王子洞山多少苦心次第宛然三根普利揀異辨魔不可不察也南山天目乃共稱善。

僧入問德山三年話師打一掌云去。

陸麗京居士問大悟一十八遍小悟不記其數大慧果然否師云大慧錄未嘗有此特見之楊慈湖集中悟門雖大小不同亦有根本後得之別若云大悟一十八遍依古以來未之嘗有豈聞桃擊竹一悟俟更悟耶。

祁文載居士問如何是晉鋒八博師云草木皆兵如何是對機迷師云切莫喚鐘作甕如何是藤林荒師云刺著你腦子如何是中眉垂師云吽吽如何是笑我多哂我少師云這漢不打自招。

問如何是然燈前師云先行不到如何是然燈後師云末後太過如何是正然燈師云撞著道伴交肩過西遯居士問雲門一字還具三句也無師云作麼生不具如何是一字中三句師云呱士乃撫掌。

僧問牛頭未見四祖時如何師云白日依山盡見後如何師云黃河入海流。

講楞嚴次林靈修居士問經中道不歷僧祇獲法身祖師門下有法身邊法身體法身那邊作何分別師遂問居士如何是法身士云古今不隔師云未在你問我士云如何是法身師云人煙寒橘柚士再問如何是法身體師云秋色老梧桐士云如何是法身那邊師云且過這邊著士作禮。

余石鱗居士問威音以前有世界否師云問取威音士又問未有世界先有威音彼時威音何所托足師云東村王大姐家。

朱二為居士問如何是禪師云丹楓黃菊。

陳際叔居士問劫灰幾時變滅師云有勞記掛士云幾時飛起師云從居士這一問起。

淨慧居士問汾陽十八問還許辯驗也無師云疑則任舉士云如何是請益問師云山門八字開如何是呈解問師云賣寶撞著瞎波斯如何是察辯問師云前村水深多少如何是投機問師云盲龜值木如何是偏僻問師云不妨捏怪如何是心行問師云縱火燒身如何是探拔問師云也許你伶俐如何是不會問師云我要個不會的如何是檠擔問師云放不下自領去如何是置問師云不消一捏如何是故問師云這一句從那裏來如何是借問師云共你打葛藤如何是實問師云我不瞞你如何是假問師云且莫詐明頭如何是審問師云吾今不再三如何是徵問師云鈍置煞人如何是明問師云切忌當頭如何是嘿問師云啞卻汝口。

止一侍者問如何是雲溪一句子師云朱雲流晚照進云其中人還受親近也無師云受進云恁麼則皎皎蘆花月青青橘柚風也師云白羽送輕飆止作禮師云且過一邊著。

止一又問位豈不是明體師云是進云功豈不是明用師云是進云即如兼中到一位作麼生轉師云轉向功上來進云不共是功功又作麼生轉師云轉向位上去進云功位是分不分師云分不分進云位功齊彰卻成兩個了也師云一亦不立進云功位齊隱又作麼生師云莫話墮。

問如何是妙唱非干舌師云月明初夜作麼生進云如何是死蛇驚出草師云濃粧淨洗作麼生進云如何是解針枯骨吟師云花開劫外作麼生進云如何是鐵鋸舞三臺師云泥牛木馬作麼生進云如何是古今無間師云不落有無作麼生。

僧問有一人徧身紅爛在荊棘林中未審是什麼人師云賊進云誰人近得他師云不是賊。

柴虎臣居士問如何是居一切時不起妄念師云漆桶不快如何是於諸妄心亦不息滅師云漆桶不快如何是在妄想境不加了知師云漆桶不快如何是於無了知不辯真實師云漆桶不快。

吳錦雯居士問世尊初生指天指地卻是為何師云莫被這老漢鼓弄。

喫飯次居士問盡大地物是我自己如何自喫自己師便奪卻。

敬菴居士問神通妙用運水搬柴祗這是還別有師云我當時若見龐公打折他脊骨士云何故如此師云老老大大阿誰教你運水搬柴。

趙梓木居士問鵓鳩樹上啼過在甚麼處師云蒼天蒼天士云動容揚古路有甚長處師云龍蛇易溷衲子難瞞士云一予一奪卻是為何師云偏你不肯。

僧問如何一喝是金剛王寶劍師云頭落也未如何一喝是踞地獅子師云莫犯爪牙如何一喝是探竿影草師云在你肚裏穿過如何一喝不作一喝用師云你作麼生商量。

僧問如何是先照後用師云共你打葛藤如何是先用後照師云老僧眉毛長多少如何是照用同時師云趁刀快如何是照用不同時師云住持事煩忘前失後。

王鶴山居士問五宗同異師云同則儘同異則儘異士云畢竟如何師云不可喚眼睛作鼻孔不可不喚眼睛作鼻孔。

居士問如何是臨濟宗師云曹操王莽如何是曹洞宗師云蘇秦張儀如何是溈仰宗師云白起王剪如何是雲門宗師云文成五利如何是法眼宗師云趙禹張湯。

僧問如何是臨濟宗師云電掣雷轟如何是曹洞宗師云珠迴玉轉如何是溈仰宗師云鳥篆龍文如何是雲門宗師云風起雲屯如何是法眼宗師云水落石出。

僧問如何是信位師云眼中著屑如何是人位師云泥塑木雕。

問隱身三昧是死法是活法師云雖是死蛇解弄也活。

僧問既是未容擬議主賓分為什麼又須一喝師云賓主歷然你作麼生擬議僧云朱點印開為什麼不說三玄只說三要師云不見道一玄具三要麼僧云闍黎即是老僧為什麼分賓列主師云老僧自老僧闍黎自闍黎僧云賓看賓賓中賓是同是異師云門外閒人不比遊閒公子僧云主看主主中主是異是同師云法身向上豈徒啐啄同時僧云賓看主賓中主作何指歸師云客作漢從他奔走須不是百草頭邊祖師僧云主看賓主中賓作何分別師云堂中人恁地指揮也不是鬧市頭邊帝主僧云三玄分意句已懼支離為什麼重申三訣師云換卻學人眼睛僧云四料揀四照用施設儘多為甚麼四喝邊別開四句師云失卻師家鼻孔僧禮拜。

葉緯如居士問古人道不是旛動不是風動畢竟是甚麼動師云葛藤不了。

戴慎庵居士問如何是賓中賓師云嶺上白雲深如何是賓中主師云日輪正當午如何是主中賓師云月落碧潭清如何是主中主師云玉殿蒼苔古。

問雲門見陳操尚書問非非想天幾人退位操無以荅當時合得一轉語師云腦後見腮莫與往來。

止一侍者問古人道個何必則云不必道個氣急殺人則云氣喘殺人淆訛在甚麼處師云若不淆訛爭勞垂問進云狙公賦茅此意如何師喝云這猴子不知進退。

問大通智勝為甚佛道不成師云坐道場故進云菩提樹下為甚佛道乃成師云法現前故進云前十小劫後十小劫為同為異師云今年豈異去年昨日不同今日乃云寶鏡三昧中引十劫觀樹為言百丈云劫者滯也名為十成取次承當守住耽著九峰謂是染污是斷絕過十小劫方成回互古人藉教明宗不妨指註無為即是正位教有明文一味老實頭不知忌諱語多觸犯便乃斷絕便屬染污明中暗暗中明錦縫重重機絲不斷吹去萎花更雨新者尋常覺海義海真如涅槃一齊丟向垃圾頭邊著著別有出身之路他家謂之通一線道活卓卓地收放自由佛法現前不為分外然雖如此畢竟是有佛道可成麼戴角披毛渾底事漫持此語問曹山。

解修居士問五家宗派謂法眼雲門並出馬祖何也師云丘符偽碑且不具論即如兩家說法多引石頭為言巖頭與雪峰同師所著綱宗有云語忌十成不欲斷絕機忌觸犯不欲染污大似參同回互之旨夫豈強而合哉玄沙出雪峰下亦云中興石頭之宗未聞馬祖也僧寶傳序謂臨濟溈仰出自南嶽曹洞雲門法眼出自青原覺範向侯延慶親口言之豈得因張商英死活不同一疑更易祖牒吁世多盲人可笑也。

陳慎旃居士問如何是賓中賓師云門外草青青如何是賓中主師云塵埃見天子如何是主中賓師云玉宇覆寒雲如何是主中主師云蒼煙埋石虎。

僧問如何是敲唱雙行師云一曲兩曲無人識如何是金鎖玄路師云這邊那邊如何是不墮凡聖師云燈籠緣壁上天台如何是即物契神師云你喚甚麼作物僧禮拜師云且緩緩。

僧問古人道正中偏是奪人不奪境即主中賓亦云理無礙是否師云荷葉團團團似鏡偏中正是奪境不奪人即賓中主亦云事無礙是否師云菱角尖尖尖似錐正中來是人境兩俱奪即主中主亦云理事無礙是否師云風吹柳絮毛毬走兼中至是人境兩不奪即賓中賓亦云事事無礙是否師云雨打梨花蛺蝶飛即如兼中到一位又作麼生師云蚊子上鐵牛無你下口處。

有老宿至偶述智證傳至瑜伽師地論云分別曾所更非曾亦分別昔年有個理會處師云過去事已過去了未來不必預思量莫作如是解耶宿云是也師云囫圇說道理儘好於本文順釋即不得宿因請消文師云教家以分別為意識曾所更者所謂帶質境也非曾者所謂獨影境也獨頭意識如騎虎入蟻穴曾所未更然總之不離意識楞嚴云分別影事蓋無始領納塵質雖銷影藏阿賴故云凡分別者必曾所更雖所未更亦屬分別但得雪消去自然春到來分別識亡平等智顯蓋現量時非比量所及也教理云然宿稱善。

寶壽和尚舉大慧格物語云明皇揮劍閬州守頭落昔先寶壽舉問願菴兄及室內諸兄語未契機某當時一言投合師因詰之壽云明皇若見是畫像即不揮劍了也師云某拈此則語又且不然壽因詰之師云明皇是殺人刀大慧是活人劍今人只顧說道理當日大慧若唱綿州巴歌時卻又作何等道理會耶饒你十二分理會說到蔡順嚙指周暢歸田麒麟鬥而日月食鯨鯢死而彗星出銅山西崩洛鐘東應總只是個格物的道理要會他物格也太遠在當時妙喜掉轉船稍劍起頭落世間良馬見鞭影而馳劍去刻舟不是好手不見道子韶格物妙喜物格要會一貫兩個五百麼壽撫掌。

問隨流得妙不失其宗海門國裏紅輪流而不返還得妙也未師云日日廣陵濤。

問瘞鶴銘是王羲之寫有的道陶弘景書真偽莫辨以訛傳訛何日了師云不妨疑著。

問白雲影裏怪石露故遭雷轟流水光中古木新阿誰瞧得只饒瞧得也是弄影漢著實處道將一句來師云勘破了也。

問瞭高臺占卻雙峰頂可謂得地為甚麼又東倒西歪只是扶豎不起師云莫眼花。

問既是樵山又無柴燒煙火種從此熄矣冷灰裏的荳幾時得爆師云多謝記掛。

問洞山謂枯木堂前時時九夏若然則露柱也須汗出腳磉石因甚沒點煖氣逐日死燉燉的還體得從上事麼師云泥牛昨夜吼春風你還見否。

問焦公三召不出留得清風鎮海山良非虛語祗如西馬頭蝦蟆石從不出窟作何品題師云問取東村王老。

問海不揚波秋水澄澄映碧這般境界也似可觀為甚麼喚作生死岸頭事師云不是弄潮人空在磯邊坐。

問篆文無口款式不靈博古圖中不收焦山寺裏鼎面上一行字甚不清楚如何定款師云這骨董且安放著。

問渡生船雖解逐浪隨波往來遭人踐踏載過無數人寧有幾個知得柁柄從來不著實師云今日卻遇逆風。

周敷文居士問如何是荷葉團團團似鏡師云張公大谷梨如何是菱角尖尖尖似錐師云梁侯烏椑柿如何是風吹柳絮毛毬走師云周文弱枝棗如何是雨打梨花蛺蝶飛師云房陵朱仲李又問畢竟如何師云趙錢孫李周吳鄭王馮陳褚衛蔣沈韓楊有一句子能殺能活有照有用若人辯得許你親見雲溪澗梅居士問女子出定話大慧頌云文殊與罔明喪卻窮性命其意云何師云天童拈云還知老瞿曇性命在我手裏麼你作麼會。

東山晴和尚問雪峰鱉鼻蛇玄沙為甚卻云須是稜兄始得師云一夥弄蛇漢提他怎的旁僧請益師云三佛侍五祖當時還有優劣也無法眼捲簾趙州勘二庵主你尋常作麼生會。

僧舉清涼荅復禮真妄偈請益師云你作麼會僧云本淨本不覺由茲妄念起是言本來清淨只因不覺故妄念起耳師云錯錯僧云奈何師云淨本不覺不覺本淨真妄同原一時俱起楞嚴謂覺明為咎正指此耳人知去妄存真不知全真是妄知見立知即無明本膠膠擾擾長此安窮能迷的是我所迷的是物心由境立境逐心生內獼猴外獼猴展轉相呼呼個不徹求其相似豈可得耶乃呼僧近前拊僧背一下云上座你要求相似麼咄莫妄念好。

東山和尚譚次偶舉曹山渠我偈山云渠如我是佛我如渠即驢分明是三墮面目師云諸方作三無差別解說了也山云背上毛有者道背上無毛作麼生師云背上旋毛人孰不曉祗因人認定個借黑權正以白表偏作死法解如認定背上旋毛便作陰陽太極解還許他具眼麼當日龍馬負圖以象示意癡人說夢怎的怎的。

陳無逸居士問斬貓公案意旨如何師云當時南泉不曾斬貓士舉似他僧僧云此是作家人語士復舉似師師云居士莫被此僧瞞卻。

楊士虞居士問溈仰宗師云遠寺撞疏鐘問臨濟宗師云兩陣決雌雄問曹洞宗師云言語擅雕龍問雲門宗師云夜半日頭紅問法眼宗師云簾外杏花風。

僧問借之為言一色邊事耳如何是借師云從模脫出進云力在逢緣不借中如何是不借師云就裏掀翻進云若還借借終不妙如何是借借師云光影未亡進云紙衣道者不借借如何是不借借師云回途得妙進云古人又道全超不借借如何是全超師云這裏沒話會分。

僧問臨濟云不用如何若何便請單刀直入時有僧禮拜起便喝濟亦喝僧又喝濟又喝僧禮拜濟曰若是別人三十棒一棒也較不得為伊卻解一喝不作一喝用又華嚴陞座亦云不用如何若何便請單刀直入時守廓侍者出眾便喝嚴亦喝廓又喝嚴又喝廓禮拜起顧眾曰這老漢一場敗闕臨濟華嚴是同是異師云要見臨濟即易要見華嚴即難臨濟面上刺兩行字華嚴暗裏掘個萬丈深坑。

僧舉莊上喫油餈話求著語師云賊賊有正賊有旁賊。

僧舉國師喚侍者語請益師云我當時若作侍者但作禮云和尚珍重。

僧問斬貓話師云趙州爭救得貓兒僧云和尚又作麼生師云我當時若在但哭蒼天而出。

止一舉雪峰辭洞山話問云當時雪峰何以無語師云上座作麼生止云某甲若作雪峰待洞山云既是不識為甚知他無面目便與道個灼然師云恁麼又爭得止云和尚作麼生師云我當時作雪峰但云和尚見他有分。

止一舉曹山到烏石話問云若言我道即啞卻我口若言我不道即禿卻我舌曹山舉似洞山山深肯之當時洞山不肯待作麼生師云子有恁般長處止云我當時若作烏石待曹山再問時便亂棒打出管取一場懡㦬師云若恁麼又爭得。

師因閱智證傳問眾云寂音以雲門三句為解秦時鍍鑠鑽還明得雲門意否止一云錯會不少師云如何是寂音錯會處止云何不向拓開處明取師云果然果然。

東山晴和尚舉翠巖眉毛話未竟適龍門懷姪至請問師云晴兄舉翠巖眉毛話當時雲門云關雪竇頌云關字相酬失錢遭罪且道雲門關字意在于何雪竇失錢遭罪在主家說在賓家說諸人無對師拍案一下起云今日東山和尚失錢遭罪。

龍門問婆子燒庵話謂諸方扶起這僧是何眼目東山云這僧也不得無過師云和婆子一齊打赶東山云當時兄作這僧畢竟別有長處師云當時但隨手一掌云勘破了也。

龍門問莊上喫油餈話師云西遯道人卻有眼目解說這莊主一撥便動諸方呆睜睜地看了幾多年。

龍門問德山托缽話師云先老人頌云三年活最參商令人錯憶修文郎山僧亦曾拈得且如三年後德山不示寂又作麼生蒼天蒼天同條生不與我同條死門云末後句何不舉出師云蒼天蒼天時東山和尚在座乃大笑龍門又云昔有老宿頌云虎為百獸尊誰敢觸其怒獨饒父子情一步一回顧咄末後句不在裏許此頌如何師云道即太煞且只道得一半。

僧問浮山九帶應具十數如何是那一帶師拈起衣褶云在這裏僧云莫便是麼師云劍去久矣。

施食次楊自西居士問燄口觀門總表一心法界是否師云好端端一個心為甚見神見鬼士云無心莫便是麼師云也不得同於木石。

沈亞斗居士問正偏黑白是陰陽黑白否師云別黑白定一尊是秦皇語是李斯語。

王鶴山居士問如何是無住生心師云八角磨盤空裏走士云畢竟如何師云住了也。

僧問五位既有君臣何勞又立王子師云臣奉君子順父語本分明進云君臣明甚麼邊事王子明甚麼邊事師云一邊是建立門頭一邊是紹述分上。

鄒叔夏居士問如何是正中偏師云窮相大光錢如何是偏中正師云獼猴彰古鏡如何是正中來師云金殿破蒼苔如何是兼中至師云木馬嘶風處如何是兼中到師云龜文絕朕兆。

孫宇台居士問如何是向師云召問宣室如何是奉師云鵠立通明如何是功師云帝力何有如何是共功師云涿鹿版泉如何是功功師云玄珠赤水。

汪魏美居士問如何是朝生王子師云鉤弋宮中如何是末生王子師云滹沱村裏如何是誕生王子師云建武永平如何是化生王子師云納麓用圭如何是內生王子師云循蜚疏仡。

問慈明室中橫刀水盆旁置草鞋是何意旨師云我當時若見便與趯倒進云冬日榜僧堂將謂別有師云鈍置殺人。

侍者止一問忠國師云欽師猶被馬師惑是否師云汝作麼生會者云當時南陽太煞師云賴女證明。

心周大師問如何是剎竿頭上煎䭔子師云何不問三個猢猻。

應嗣寅居士問法華經云惟此一事實餘二即非真如何是此一事師彈指。

問牛頭未見四祖時如何師云露重花繁見後如何師云霜寒木落。

關六鈐居士問同時一喝如何是賓主歷然師云我不敢欺于汝等。

爾思大師茶次舉洞山一人說得行得一人說不得行不得語為問師云我有一語要問老兄疏山造壽塔兄作麼生會思未荅師遽起去次早思向師謝師乃笑。

嚴陶庵居士問三玄三要辯者紛紛未知孰是師云一句三玄一言三要既云一句居然可知古塔主分句中玄意中玄體中玄浮山遠圓悟勤皆仍其說蓋汾陽頌法界廣無邊即謂之體中玄可釋尊問阿難即謂之句中玄可直出古皇前即謂之意中玄可然嘉州即是陝府陝府即是西河大象不是銕牛銕牛不是獅子是三是一句下全該重陽菊花明明標準未嘗截然三句也宗門中巖頭三句雲門三句玄沙三句各有頭腦古塔主初未嘗以三玄旨訣硬配玄沙覺範特地差排也是按牛頭喫草幻寄辯之詳矣最可笑者以汾陽頌子割裂成文謂三玄三要事難分句是總頌得意忘言道易親句頌意中玄一句明明該萬象句頌句中玄重陽九月菊花新句頌體中玄他人信之聚頭傳說汾陽意果如是耶又說重陽一玄九月一玄菊花一玄直堪噴飯覺範又將石頭參同契前後割裂配體中句中意中尤為錯誤青原南嶽各有綱宗不妨分合異同彼此各見賓看賓主看主賓看主主看賓要且不是賓中主主中賓賓中賓主中主三玄要且不是五位一句中具三玄一玄中具三要一位纔彰五位分何嘗不同鼻孔然將五位扭合三玄只便不得何況參同歷歷首尾成文明暗正偏自有綱要將他言語割裂支離不惟唐突石頭抑且埋沒臨濟覺範平常最喜割裂然卻有理路至于割裂參同則理路亦說不去正與割裂汾陽頌子一例看承徒足取笑蓋三玄之錯錯在割裂言句誤解三玄非謂一玄二玄三玄便是錯也若會他古人旨趣即謂是體中句中意中亦無不可若死向體中句中意中下個註腳刻舟求劍已六差遲何況背理迷文轉失轉遠去聖時遙顢頇穿鑿病有兩般要會他臨濟三玄須向一句下直捷會去。

張旦公居士問五位君臣古人作兼中至智證傳作偏中至近世或仍覺範作兼作偏未知孰是師云覺範謂正中來始解安身偏中至方成唱和只此二語已矛盾了也蓋五位是圓的不是方的是一位一位轉進去的不是一東一西轉出來的正中偏時猶有正在故稱昔嫌偏中正時猶有偏在故罪認影至正中來一位無中有路已證理事無礙法門他卻從正位中自有一個出身南泉謂解作活計是也此處不得說正不得說偏故曰兼也正偏兼帶義取於此兼中至是兼帶分中的這一邊兼中到是兼帶分中的那一邊從這邊到那邊步步轉卻雲居謂頭頭上彰物物上顯祗喚作了事人不名尊貴須知尊貴一路自別方為向上方始到家淺深次第自是其然向正中來後反列偏中至一位這裏作麼生轉曹山不云乎偏者臣也事也子不順而非孝臣不奉而非輔偏且作麼生至耶覺範解疊三變五穿鑿易象將正中來偏中至卻放在前正中偏偏中正卻移在後足顧居上手顧居下有是理耶其不足信明矣。

問王子配君臣是否師云君臣王子總是藥山家風王子有外紹內紹臣種王種則猶君臣也當時即不必配配亦儘得但不得錯亂配合如舊刻人天眼目失他從上樞紐惑亂後人耳九峰耑明王子曹山耑明君臣自是祖禰不了蓋石霜九峰曲暢綱宗總歸曹洞如巖頭末後句總歸雪峰也君臣王子有異乎君表正也臣表偏也但言君臣已具父子此中尊貴不言可知王子單明種紹言臣不言君言子不言父順父奉君同時妙密君臣猶涉功勳父子不涉功勳故君臣言功王子不言功也有君臣又有王子回互之旨卓卓全彰矣。

問轉位轉功作何分曉師云位猶經也功猶緯也舉一必雙言經有緯步步轉著著轉這裏不容坐地若道是用又近體邊若道是體又在用邊水上按葫蘆相似直饒著力不得古人云向去的人玉蘊荊山卻來的人紅爐片雪猶是途路邊事待得通身不滯撒手無依石女夜登機密室無人掃這是什麼時節耶也須親到始得(又云轉功就位是正中來一位事轉位就功是兼中至一位事莫錯莫錯)。

嚴顥亭居士問天皇出石頭天王出馬祖是否師云丘符二碑全然影響祗因張無盡好奇硬將臨濟德山扭做一塊殺活不同錯認死活不同打地打天劈空造出殊不知荊州天皇雖嗣石頭兼師馬祖傳燈所載歷歷不誣覺範勒歸馬祖萬松辯之在先所謂無恥小人冒名不是者也德山塔銘備詳世系自青原石頭天皇龍潭彰彰不爽今現在武陵善德山萬曆乙卯歲郡人楊鶴識之蒼苔剝蝕間鍾伯敬賦詩以紀其事可考也且德山是天皇嫡孫雲門是雪峰嫡子欽山問德山天皇也恁麼道龍潭也恁麼道未審和尚作麼生道德山云你試舉天皇龍潭的看雪竇拈古圓悟再評未聞改天皇為天王也雲門至僧堂中立而語曰石頭道回互不回互僧問作麼生是不回互門以手指云這個是板頭僧又問作麼生是回互門云喚甚麼作板頭以至巖頭同死同生羅山謂雙明雙暗雪竇拈古亦稱明暗雙雙地藏法眼並表回互法門歷代以來同祖石頭等無有異果如無盡所擬須將他雲門法眼兩支宗眼一齊抹殺德山下一班尊宿還甘麼烏有先生無是公不足信矣。

問洞宗自長蘆了天童覺自得暉以後無大顯者青州萬松而下更有何人師云續略所載宋元來且不具論即如雪軒成禪師字鷲峰出世萊州之智藏寺萬指圍繞洪武間住持天界賜金襴袈裟高皇作詩贈荅有不荅來詞許嘿然西歸隻履舊單傳鼓鐘朔望空王殿示座從來數歲年之句永樂中詔往日本御製詩章送之有語錄行世入滅舞鶴翔空煙所及處舍利無算載在世典可考也承前啟後代有其人廩山大覺不為無本。

蘭生居士問曹山是洞山之子何以不稱洞曹卻稱曹洞師云曹山志慕曹溪尊曹溪故稱曹洞今人杜撰稱洞曹者非也。

僧問如何是法身佛師云離朱目渺如何是報身佛師云帝釋形勞如何是化身佛師云莫隨他哄弄進云恁麼則三身一身也師垂一足云是甚麼。

趙梓木居士問弟子閱楞嚴至且日照時既是日明十方世界同為日色云何空中更見圓日順文難消乞師開示師云如文順釋本自了然譬如阿難不見阿難人縱目明終不自見其面今既十方世界同為日色反觀空中何更見圓日耶此明照不生於日蓋可知矣又世界是所照日是能照日與世界能所宛然終不並將世界指名為日此明照不必盡生於日益可知矣以日輪本空明無自性故也時解翻作一轉謂只應十方世界同為日色語亦尖新余所不取。

僧問大通智勝佛十劫坐道場可是坐斷白雲宗不妙麼師云你且道大通智勝有過無過僧云無過師云既是無過為甚麼不成佛道僧無語止一至師問為甚不成佛止云太尊貴生師休去。

師與白巖南山寶壽茶次偶舉雲巖祗這是話白巖云有作洞山沉吟有作洞山嘿然大須別白師云景德傳燈錄本云洞山良久非雲巖良久也作沉吟嘿然者並失南山云畢竟傳訛自何而始師云傳訛自寂音始寂音作智證傳改良久為沉吟後來因之莫從考正也白巖云會元亦作沉吟何也師云會元成于淳祐以後智證傳成于建炎以前寂音傳訛會元未能深辨耳寶壽云此話先師曾為舉出先師室中嘗語余曰雲巖祗這是洞山嘿然即良久也蓋洞山悟無情說法豈於祗這是一語尚沉吟未徹耶高峰頌百年三萬六千朝反覆原來是這漢當時固已十分至枕子落地時方是末後一著耳洞山過水逢渠亦猶枕子落地也雲巖云價闍黎承當個事大須審細從來肯諾不全個裏莫教錯會白巖南山乃共稱歎師云是是。

僧問和尚近設十約是否師云是僧云還許學人擬問麼師云有問則對僧云諸佛出世為一大事因緣和尚何以不受請師云掩室摩竭僧云宗教雙通車輪鳥翼和尚何以不赴講師云經有經師僧云治世語言深說實相和尚何以不談外典師云吾無隱乎爾僧云咳嗽掉臂無非佛事和尚何以不為詩文師云我王庫內無如是刀僧云財法二施等無差別和尚何以不募緣師云生怕著賊僧云入廛垂手具大慈悲和尚何以不入城師云翫水遊山僧云奴兒婢子誰家屋裏無和尚何以不畜童行師云老僧無伴侶僧云凡聖交參權衡有主和尚何以不問諸方是非師云耳聾僧云塵塵剎剎皆現本來和尚何以不言塵俗師云口啞僧云覓女人相了不可得和尚何以不見女人師云卻值老僧不在僧禮謝。

誰菴問空豁豁地時如何師與一掌菴不覺伏膺云古人道青天也須喫棒師又與一掌菴去半月後復來師云近日菴中作麼生菴云無物祗對和尚師云汝會耶菴云九上洞山事不獲已師云原來不會。

誰菴參師設問云如何是轉功就位誰云須防踏殺天下人又云月到天心風來水面大好一個消息諸人作麼生鑒誰云處處綠楊堪繫馬家家門閫透長安又云明中有暗即不問如何是暗中明誰云十畝篩金又云賓主睦時全是妄君臣葉處正中邪作麼生轉身就父誰云崑崙騎象鷺鷥牽又云一馬生三寅此理如何誰云非驢所堪又云土地公公向鄭十三娘道個甚麼切須解聽誰云聾又云通身是病直須痛下針錐誰云炙豬左膊上又云古人道我到這裏卻不會還是會了不會還是不會不會誰云向這裏滅卻又云承當擔荷切須轉卻無承當擔荷如何誰云橫挑日月又云世尊不說迦葉不聞三千里外別行一路誰云臺山婆子不識又云春到寒食四十五此語還諦當麼誰云面目一般又云五位王子是明甚邊事誰云莫令太上蒙塵又云桃花風雨是處殘紅作麼生避得誰云風飄萬點正愁人又云石烏龜生子撲地高飛過在甚麼處誰云水牯牛解得又云從來被汝等熱瞞覿面相逢也須一一勘過誰云北斗面南看又云不得向這裏躲根一棒一喝還我個親切句誰云與麼與麼又云九年面壁當為何事誰云瞎又云老僧持不語戒同道者須知誰云一個霹靂天下響師云玉石不分金鋀未辨誰云請師荅師別為語示之別第一語云白雲飛片片別第二云似則似是則未是別第三云離朱刮目別第四云朝來更獻楚王看別第五云大悲院裏有齋別第六云獼猴八道場別第七云放下著別第八云水牯牛辨得別第九云三十棒一棒也較不得別第十云氣急殺人別第十一云紙灰飛作白蝴蝶別第十二云看取五陵公子別第十三云壓紐者且置臨常山襲代誰是其人別第十四云莫教帶累老僧別第十五云不妨仔細別第十六云第二杓惡水便不堪也別第十七云敗別第十八云不勞久立誰復謝云不因和尚爭見汾陽師大笑。

僧問阿羅漢結習已盡為甚麼卻被火燒一僧云燒取舍利一僧云劫灰未滿一僧云南嶽遊山三人同質于師師云各與二十拄杖因請師下語師云我沒閒工夫。

問五位君臣自曹山始否師云臣奉君子順父寶鏡先之洞山立五位王子分內紹外紹僧問九峰承古有言內紹則王種外紹則臣種王種臣種君臣五位宛然矣固知五位君臣不自曹山始也曹山妙德尊寰宇五段就話荅話不配正偏五位今以妙德尊寰宇五則列為五位君臣者未深審耳。

問無盡謂德山洞山垂手處殺活不同是有見否師云托缽公案無盡一生咬嚼不破巖頭一拶信知句裏藏鋒至德山低頭歸方丈雪峰低頭歸庵恁般垂手處無盡總未見得徒將德山棒臨濟喝扭做一團自謂宗門眼正殊不知德山洞山同出石頭總名回互不是奯公大難承當一個牽犁一個拽耙同耶異耶無盡見他古人道洞山下則可德山下未肯相許被他古人熱瞞矣。

周子來居士問如來現今成佛否師云不成佛士云一切眾生成佛否師云成佛士云和尚作麼生師云老僧不在裏許。

僧問人天眼目以人境照用配五位今人謂非明安語是否師云人境照用是四句五位是五句原不必配若在過量人分中橫拈豎弄無所不可郢陽格外提持故雜錄中有此一節特表兼中到一位最尊最貴不落諸家前四位不妨配四句耳謂古人有定法耶。

吳岱觀居士問如何是君師云佛事門中不捨一法。

又問如何是臣師云實際理地不受一塵。

僧問十方無碧落四面亦無門任運騰騰為甚麼大悲殿前一片地踏不著師云理合如是。

問參學人貴圖見性然見性後釋迦彌勒猶是他奴即今為甚向奴禮拜師云還我主人公來。

問現前一心本具千法如何是一心師云苕帚㭾。

問真常獨露遍界難藏試道個真常看師云今日不向你道。

室中垂問云雁過長空影沉寒水水無留雁之意雁無遺影之心是明空一邊事是明色一邊事自代云兩眼對兩眼。

又問樹彫葉落秋滿霜林還有不壞者麼且道承誰恩力自代云土地公公。

又問古人道東山水上行七十二峰為甚麼苕溪不渡自代云正好疑著。

室中垂問云佛之一字吾不喜聞為甚那由他劫承事供養無空過者自云寶髻如來當面大眾作麼生避他。

問寶蓮香比丘尼現入地獄為甚七佛偈都說罪皆空畢竟順行的是逆行的是自云是則龍女成佛非則善星墮陷要知此事須問曹山。

問不許夜行投明須到有作候白候黑有作猴白猴黑還是候不是猴不是自云一總不是。

問泥牛吼月木馬嘶風為甚石獅子終日呆樁樁不曾見他作舞自云燈籠緣壁上天台撞著劉郎阮郎嫌他不唧溜哩。

問護生須用殺殺盡始安居為甚老僧婆婆和和要做放生會自云生殺總在和尚又云性命在別人手裏。

問開化亭邊潮神惡發攪得千金池上魚龍一夜不安土地公公向老僧討個護身符子老僧與他即是不與他即是自云雲溪拄杖大沒主張也不合隨他起倒。

問橋流水不流觀音橋順流而去直走到北海岸邊為甚守關人不報自云一人傳虛千人傳實。

問黃鶴樓崔顥題詩千佛名經有個節目休文八詠還許作話頭領會也無自云某甲早來拈韻卻忘了一東二冬。

問林處士梅花移植在西溪左側冷澹異常幾時得黃梅果熟自云杏花村轉灣落北。

問虎跑泉最是清涼為甚善飲的人不除口齒之疾莫不是古澗寒泉不從口入麼自云趙州老漢若是到來某甲也只扣齒三下。

雲溪俍亭挺禪師語錄卷之七

弟子性廣智育編

勘辯

澗梅止一侍立次師驀問澗梅云趙州庭前柏樹子意旨如何梅云祖師西來意師云儱侗禪和次問止一云覺鐵嘴云先師無此語還明趙州意否止云若不明趙州意爭解恁麼道師云倚墻傍壁。

舉十方薄伽梵一路涅槃門話問眾云這僧問處是同乾峰雲門荅處是異且道二老漢還有差別也無一僧云兩個老漢也只荅得一半師云你又作麼生僧一喝師云莫亂統。

舉乾峰雲門薄伽梵話師云一個解收不解放一個解放不解收語未竟澗梅驀問云和尚道得麼師云放汝三十棒梅禮拜起復云畢竟不收不放一句作麼生道師云嶺上梅傳春信早溪邊雲染夜光寒你續下句梅禮謝。

舉風穴在郢州衙內話問侍者止一云當時你作盧陂待他道卻嗟蛙步輾泥沙便作麼生止云向道和尚是甚麼心行師云穴便打又作麼生止云和尚慣得其便師云穴又打作麼生止云當時禮拜了便出師云這有頭無尾漢。

舉南泉與歸宗麻谷禮忠國師話問止一云不得向圓相中坐不得作女人拜你當時作麼生止云當時抹卻圓相便回師云南泉忽來把住又作麼生止云當時好與一掌師云太麤生止云和尚又作麼生師云我當時但目同行云好意去禮國師合伴不著。

有僧自靈隱至師云飛來峰夜來倒卓撞碎冷泉亭驚殺了金沙灘前馬郎婦上座可曉得麼僧云怕沒有這般事師打云瞎漢僧云也不得草草師云一任舉似諸方。

講師至師云法師為眾竭力講云和尚何得尊己卑人師云老僧婆婆和和造了多少口業講云也要大家證明師云幾乎錯喚你作法師講云不敢師云作家那。

居士參纔登岸師云蘆花飛兩岸秋月滿平陂何不道取一句士云鷺鷥立雪非同色師云咬人矢橛不是好狗士云卻請和尚道師云裏面坐了喫茶。

僧自盧山來師云五老峰前好個消息上座在彼幾時僧云水簾洞邊經冬過夏師云東林西林幾人夢遊不得還念彼中麼僧云和尚去時某甲提鞋挈杖師云去即要去還有一人不肯行僧云情知和尚不輕舉足師云你作麼測量老僧。

僧禮拜次師云見說上座受人缽袋子是否僧云覿面相呈師云我正要覿面的借來看看僧云聻師打一掌云缽袋破了也羞也不識僧無語師云恁地可憐。

僧問毛吞巨象即不問如何是芥內須彌師云薔薇穿蛺蝶進云恁麼則龍袖拂開全體現也師云且莫詐明頭僧禮拜師喝退。

僧問曹溪話月雲門指月如何是真月師云老僧粗識好惡僧云即如雲巖豎掃帚意旨如何師云還要第二杓惡水那僧云作家宗師師云不勞讚歎。

僧問塗毒鼓聾人不聞請師別行一路師便打進云棒頭有眼不得草草打人師連打兩棒進云今日也知令不虛行師云不是患聾祗是患瞎。

僧問語嘿涉離微去此二途請師速道師云泥龍踏破洲前月玉鳥啣將嶺上花僧禮拜師云且去。

居士問煉石補天劫火洞然還壞不壞師云問取封后先生士云太極未分前且這一著從何安立師云畫蛇添足了也士云有語的顯個無語的何不大家合取師云你啞即甘爭教他人無口。

放生次問僧放卻多少了也僧云十萬八千師打一掌云是你恁般躲閃。

僧問離四句絕百非請和尚道取一句師云跛鱉出頭來僧云情知師云猛虎不食伏肉僧一喝師云好喝太多生僧拂袖出師不顧。

止一問燒木佛話師云當時你作院主待作麼生止云某甲便同伊向火去師云也合鬚眉墮落少頃伊人入師問云適來侍者問燒木佛話你當時若作院主待作麼生伊云再拿兩尊燒也得師云也合鬚眉墮落澗梅聞舉云二公被丹霞轉了也師云也合鬚眉墮落。

問止一侍者云洛浦道先師有言目前無法意在目前不是目前法非耳目之所到那句是賓那句是主汝作麼生會者云到即不點點即不到師云儱侗禪和如麻似粟者云和尚又作麼生師云我與古人有甚讎隙。

澗梅問百丈一哭一笑是同是別師云少賣弄梅隨呈一偈云哭時也好笑時也好四面觀音一齊放倒師驀豎拳云這個聻進云也須放倒師云孟八郎漢室中舉離四句絕百非話伊人著語云自從勘破伊人後直至如今不見蹤師云是誰勘破進云不識師云死漢三十棒自領去。

樹羅呈國師勘大耳三藏頌師云囫圇吞棗子有甚用處當時大耳三藏不但第三度不見國師前兩度早被國師瞞卻了也樹踴躍作禮師云上座莫被國師瞞。

僧參禮拜起便喝師云成群逐隊野狐精僧又喝師云連喝兩喝待如何僧拂袖出師云敗也敗也。

僧參入門便喝師便打僧又喝師云三喝四喝後作麼生僧無語師又打。

入室次師指一僧云道道僧便喝師云錯僧又喝師云錯錯僧又喝師云李靖三兄久經行陣僧禮拜師便打。

僧參師問那裏來僧云臨平來師云臨平湖石鼓在否僧云在師云容老僧擊鼓作聲麼僧擬議師便打一掌云問了好打。

僧參師云那裏來僧云顯聖來師云在彼中多少時僧云一年一度師打云好好問你不實說僧云也知和尚有此一機師不管。

入室次僧打一圓相托呈了後禮拜師云那裏來這虛頭僧退身三步依位立師云還要弄一出僧展具三拜出去師云打須打會禪漢。

僧到師云那裏曾相見來僧云靈山一別師攔胸搊住云速道速道僧無語師云原來是個噇糟酒的。

侍者渟泉入室次師云本來面目你作麼生者震聲一喝師直打出次早復入師方舉棒者有省退呈偈云本來無欠亦無餘驀地相逢識得渠千里歸來呈舊面剎竿頭上現全威師不許。

侍者渟泉同泛師偶指岸邊枯柳詰之者繞樹一匝刺舟而去師作色大詬者云恩大難酬師不顧。

翫月次侍者渟泉請益三玄三要話師云嘉州大象作麼生者云玉兔走銀河師云陝府銕牛作麼生者云廣寒飛桂魄師云西河師子作麼生者云今夜水晶盤師作一圓相云怎出不得者個圈子聻者展兩手作禮三拜師休去。

侍者千筠入室次師云你作麼生者云入地無門上天無路師云何不休去歇去者禮拜師云要見本來面目麼者求示師云這驢前馬後漢。

師偶對客語黑白未分話侍者千筠點胸作舞師云汝會耶者搖曳而起師一喝。

僧橫趨而過竟出師召闍黎僧亦不顧師云老僧今日失利雖然如此爭敢作死馬醫至晚僧卻具威儀三禮師云早來公案未圓闍黎何不道取一句僧云勘破了也師云得恁般穩密麼僧出師云三十年後此話大行。

師揮扇次僧過師問犀牛扇子作麼生僧云今日熱似昨日師便打。

樹羅問雲月是同為甚溪山各異師云爭怪得老僧僧云天上有星皆拱北人間無水不朝東師云東家杓柄長西家杓柄短僧云用曹溪眼作麼師云瞎僧云和尚大似持缽不得詐道不饑師云老僧罪過僧云恁麼則學人禮拜去也師云還我曹溪眼來僧一喝師云一任[跳-兆+孛]跳僧無語師云且過一邊。

僧纔出擬問師云嘴唇缺了半邊還擬問甚麼話僧一喝師云收僧云會得了也師云雲門拄杖子與龐居士笊籬鬥額驚動了伐折羅大將正沒解交你作麼生會僧擬議師打趕出。

問大悲千手眼那一個是正眼師云天外孤飛白鶴來僧擬對師云那一個是正眼速道速道僧無語師云失卻問。頭

僧禮拜起云抱璞投師請師一接師云寒花飛玉浪古樹晃珠簾為甚麼卻被子規啼徹僧佇思師云過去久矣。

僧問明明百草頭明明祖師意和尚也不得瞞人師云口無毛聲聱聱凥益高一先二蕭三肴四豪僧云也知和尚慣得其便師云爭奈老僧何僧禮拜師云老僧被你熱瞞。

僧問如何是意在目前師云應夢大吉僧云作麼生理會師云又道意在目前僧禮拜師云三千里外莫問女兒橋。

室中問僧云趙州道個無字你作麼生僧云學人不會師云捏緊話頭。

入室次侍者止一纔入師攔胸搊住云生從何來死從何去者擬對師拓開云何不向這裏去者一跌起大笑師云道取一句看者云青梅落地師云且去明日來次早者入禮拜師云生死句被汝勘破了麼者云某甲不會誑語師云大有人不肯你在者禮拜出。

僧入師云牛過窗櫺為甚麼尾巴過不得僧云某甲好端端坐在堂裏師云情知你走不脫僧云和尚又作麼生師揮手作趕牛勢云這畜生快走僧擺首趨出云去也去也。

僧入師云你早辰洗臉摸著鼻頭麼僧云摸著師云莫便是本來面目麼僧無語師云鈍漢僧云某甲不敢自瞞師云好好你還老寔。

僧入師云趙州在你腳底下你畢竟信得及麼僧未及對師云昨夜禪堂內被我一香板打殺了也僧云三千里外供養和尚師云還有一頌你且聽著趙州無趙州無公子停樽唱鷓鴣桃花二月春風好畫船日日泛西湖僧禮拜師云去。

僧入師云本來面目你還曾見也無僧云見師指拄杖云這個喚做甚麼僧云拄杖子師云原來不曾見僧請示師云錯過了也僧點首出。

僧問如何是啐啄同時失師云去你不會我語僧擬議師驀面打云鈍漢僧云啐啄了也師云失。

師入堂問僧云工夫做到甚麼去處僧云求和尚開示師云你話頭親切也無僧擬對師云遠在。

問僧云你在家裏種得多少菜僧云不知多少師云還下多少瓜秧僧無語師云囫圇東瓜。

問僧云得力處何不道取一句僧云料得少人知師云不得力僧禮拜師喝退。

問僧云如何是本來面目僧云初參師云可悲可涕。

問僧云父母未生前道取一句僧禮拜云求和尚慈悲師打云向這一棒會取。

入室次僧禮拜起師云你還疑麼僧云疑師云好好直恁疑去疑他三十年僧出師召回云要見主人公麼僧云要見師云看桃花去。

僧問啐啄同時是否師云是僧云某甲啐請師啄師厲聲云羞也不識僧退頃復入云我會也我會也師更與一掌僧作舞出。

巡香畢一僧端坐不起師打一下震聲一喝云不唧溜漢竟出僧拍掌下禪床。

僧請益本來面目師望空一指云何不薦取又僧請益師云剔起眉毛丈二長又僧請益師彈拂子一下僧立參次師打僧一下僧云某甲正做工夫卻被和尚一下師云羞也不識似這等做工夫驢年去在僧求示師云錯過了也水潦和尚被馬祖一踏起來呵呵大笑云百千玅義無量法門向一毫頭下識取良馬見鞭影而馳一棒一喝立地彀去尚隔津在似你這般驢漢閉眉合眼當作做工夫有甚了期有甚交涉罷罷你不是這等人也莫怪你。

僧坐香師打一下僧云某甲不曾妄想師連打云好個不曾妄想僧求示師云現祗對的是妄想不是妄想僧禮謝。

又一僧坐香師打一下僧云某甲不曾昏沉師云正瞌睡裏。

問僧云進堂來見個甚麼僧云萬里絕烽煙師云如何領受僧云鐵蛇蟠古路師云這是現成句子古人道一念萬年全未夢見你又作麼生僧退身而立師云去。

問僧云本來面目你作麼生僧云卻請和尚道師一喝遂打一下僧禮拜退師復云畢竟如何是你本來面目僧震聲一喝師云死漢。

師入堂問僧云洞山掇退果桌是個甚麼意思僧云洞山和尚慣得其便師打云不是不是且要問你畢竟過在甚麼處僧云萬里無雲天有過師云越發不是了僧云某甲從來不打妄想師連棒打退。

問僧云我有一句子分付你你還信麼僧云不信師打云為何不信僧云和尚說話齒不關風師打云這薄福漢僧云打即任打信即不信師又打。

問僧云臨濟四喝你昨日向我一喝是那一喝僧禮拜師云這野狐精。

問僧云趙州在你腳底下你還信得及麼僧無語師云你昨日頓一足喝一喝是個甚麼意思去你未有棒喫在。

又問僧云前日見你五位頌子像有來由及乎問你堂奧中事為甚不清不楚僧云未到雲溪許多七珍八寶及到雲溪未免咽喉塞斷師云果然果然。

僧參師云萬法歸一一歸何處聻僧禮拜起歸位師云老僧這一倆鞋五百貫錢估得的。

新到僧參師云汝是新到僧云如何是某甲本來面目聻師一喝。

僧參師云堂中事作麼生僧云虛空未免係驢橛師云這是堂外的僧云夜深鴻雁宿蘆花切忌妄通消息師喝出。

僧參師云有句無句如藤倚樹樹倒藤枯句歸何處僧云問他怎的師云即今道一句看僧一喝師便打。

僧參師云未開口以前早錯了也且別轉一機來僧轉身一下師云錯錯僧禮拜師云我不欺汝。

僧禮拜起師云一歸何處聻僧無語師喝出。

僧參師云今日老僧耳聾切忌胡喝亂喝末後一句直捷道來僧云住住師云上座莫不親到牢關了麼僧轉身退出一步師打云這一棒也省不得。

僧參師云參禪須是鐵漢著手胸前便判上座曾判麼僧一喝師打云果然未判。

僧參師云大唐國裏走一遭原來只是蘆花灘裏僧遽云再請道一句來師打云瞎漢亂做。

僧參師云老僧一兩鞋你作麼生會僧云求和尚開示師云爭怪得趙州僧禮拜師云這鶻臭布衫幾時脫下。

僧參師云前日老僧與你一喝曾知這一喝的落處麼僧擬進語師云莫教錯認老僧。

僧參師云直饒絕點純清猶是真常流注上座到這裏作麼生會僧云百尺枯樁開錦萼師云莫便是隨流入妙了麼僧云不敢違背一切師云驢胎馬腹中切須仔細。

僧禮拜起一喝師便打僧又喝師又打僧又喝師又打僧指旁僧云因你帶累于我師大笑。

僧禮拜起師云杜口毘耶掩室摩竭這也不須提起了他時異日何以為人僧應喏喏師云未免妄通消息了也僧禮三拜。

僧入師云轉身一句是處優游若也把纜放船爭解逆風使舵且要問你克賓維那何以被興化擯出僧擬荅師云法戰不勝莫怪老僧。

僧入師云出言吐氣須辨來由鹵莽當前頭破腦裂個裏不是兒戲僧無語師云得力處何不道取僧云向和尚拂子頭上一轉了也師云亂統僧禮拜師云努力加餐。

僧入師云敗荷衰柳處處逢渠青山白雲時時助喜為甚麼再尋不見聻僧無語師云呀錯過了也。

僧入師云虎生三日便已食牛說甚麼老參宿學盡力道不得的句子何不舉似老僧僧無語師云早被那鼻頭扼塞了也去。

僧禮拜起云某甲拜倒太山土地師呵呵大笑云前日老僧被你一喝僧云冒犯尊嚴師云記取三十棒。

僧入師云披毛戴角始向異類中行為甚麼卻名尊貴僧禮拜起云恩大難酬師云還知玉殿苔生麼僧云某甲不離和尚左右師云老僧變驢變馬去也僧再拜珍重而出。

雲溪俍亭挺禪師語錄卷之九

弟子智輝智埕編

舉古

愚庵老人問魯祖面壁意旨何如師云只為老婆心切頌云遊絲歷歷事何如萬里寒江獨釣時夜靜月明人不管只今此意有誰知。

舉國師三喚侍者話拈云荅在問處機絲宛然趙州道字雖不成文采已彰還是國師漏洩還是耽源漏洩頌云打鼓弄琵琶嫌他不作家說的口快看的眼花。

舉黃蘗慧問疏山剎那話拈云疏山嘿然甚好且待這漢疑三十年可惜個多口阿師為他道破我當時若作矮師叔但喚首座向前一時擯出又著語云剎那便去時如何多少伎倆逼塞虛空作麼生去牽轉頭來逼塞虛空不如不去黠兒落節山嘿然疑殺旁觀慧出洎合錯過第一座問汝適來祗對甚是奇特太煞婆心慧請示老老大大一剎那間還容擬議也無恁般惡口慧始悟旨鈍置殺人頌云疏山一嘿意何如釣罷停船晒網時恰遇遊閒貴公子白魚搖尾走江湖。

舉女子出定話云好個七佛之師魔魅了也我當時若見但向他瞿曇咳嗽一聲作舞而出頌云空庭無事燕雙飛客夢深深戀馬蹄多謝主人情意切香煙繚繞鬥芳菲。

舉曹山孝滿話云稽中散不廢絲竹阮嗣宗良醞三升似則似是則未是有者道南泉異類中行早是隔林寫照了也還諦當麼頌云劉伶劉伶以酒為名三斗解渴五斗解酲淳于髡一石亦醉東方朔割肉歸遺細君住住次公醒而狂何必醉也。

舉臨濟兩堂首座話云刁刀易辨魚魯難分尋常道照用齊行多被這老漢瞞卻了也頌云南山何異北山黑月即是白月分明闍黎老僧幾乎打作兩橛。

舉臨濟會下二人同時設問話云是賊識賊是精識精臨濟終日口巴巴地被兩箇噇酒糟漢一時稗販去也舉向人前面皮厚多少頌云簫管雜奏笙歌由庚耀靈朗夜繼以華鐙四美具二難并。

舉百丈耳聾黃蘗吐舌話云神頭鬼臉習以成風扶起砂盆祖禰不了可惜許三聖興化人人丈夫依樣描摸到底頌云克用本非李氏朱溫更名全忠五代相襲為帝殺人的是英雄。

舉疏山壽塔話云矮師叔使心用心臨末稍頭依舊倒屙一上若非羅山儘力相扶未免單絲不線我有一棒要打兩家頌云兔角丈三長龜毛一尺一一文兩文三文錢算來九九八十七。

舉洞山過水話云更相陟依位住許多絡索開眼分明今日相逢祗這是也要知他正偏兼帶從上法門向渠我異同邊絲絲認取頌云自覺滄洲遠蓬壺別有天爛柯人不異羞更說神仙。

舉殃崛產難話云大慧謂是金矢法諸方儘知只如女子照影不照其餘是明甚麼邊事當時世尊金丹一粒方便多端可惜許只作個催生引子殃崛殃崛還知盡大地金石草木能救人身命麼頌云華陽道上一枯井勸君不必來照影可憐死人如亂麻堆積井邊骨頭冷。

舉庄上喫油餈話云古德且置這庄主爭容得他腦後見腮莫通往來頌云勢敗奴欺主時衰鬼弄人庄上老狐出現門前五鬼來臨唵齒臨齒臨。

舉華嚴廓侍者單刀直入話云月中擒玉兔日裏捉金烏守廓侍者風穴維那雙眼睜睜不免落他老華嚴圈繢頌云門前白額正威獰室內蒼鷹敢越群爭似老羆同出入垂垂牙爪不傷人。

舉西園燒浴話云檠拳豎指多少差殊曹山以己方人個裏獨明尊貴諸人要知向上事麼良久云切忌道著頌云天然尊貴事何如動定由來不似他直恁擎拳并豎指殷勤奴婢儘蚩蚩。

舉洞山掇退果桌話云首座箭鋒相拄問個八兩還他半觔諸人若作有過無過商量入地如箭頌云五位參尋切要知就中一著占便宜雖然具有沖天志折合還教失卻渠。

舉婆子燒庵話云寒巖異草坐斷白雲未免輸他一著然雖如此於陵子齊之巨擘也婆子放憨末後太過頌云老婆猶是動春心小玉傳將語十分雖則無緣空覿面惺惺自古惜惺惺。

舉丹霞燒木佛話云畏寒而已事有偶然高峰亦祗說得一半畢竟院主鬚眉因何墮落聻古者道行人得牛邑人災也頌云紛紛盡是少叢林羅漢含愁古佛驚弄得主人沒腳走眉毛脫落兩三莖。

舉體露金風話云好一幅白描秋景任意而成雖則波浪千迴未免奔流嶪巀且看他霞天雁影四面遠峰宇宙之間函蓋無盡諸仁者著意臨摹倪雲林王大癡黃鶴山樵去此未遠頌云木落瀟瀟意自寬金風露體亦悠然重陽黃菊家家好自古三玄一句全舉乾峰天台徑山話云古人道天台普請南嶽遊山又道南天台北五臺莫與他一般話會麼且喜沒交涉呸呸呸青天白日著甚來由頌云劉郎遇阮郎相逢但拍手無可持贈君笑折道旁柳。

舉趙州佛性有無話云說有說無趙州舌頭不在口裏知而故犯有業識在輕薄語言也是兩僧自合招得頌云一重山兩重山漠漠雲飛煙水寒客夢幾時還一重關兩重關萬里孤征行路難落日照霜殘。

舉溈山仰山得體得用話云一條匾擔兩頭抬雖然父子上山也須各自努力還知他兩人性命都在別人手裏麼頌云世史龍門舊傳經子政新箕裘千古共弓冶一時聞咄誰是其人。

舉溈山原夢話云夢中作活夢裏相逢一夥瞌睡漢三十棒各領出去頌云一覺黃粱熟當年丹鼎傳淮南知此意雞犬共飛仙。

舉洞山放子三十棒話云畢竟過在甚麼處有人道我會也來來這捧有著落了頌云決獄務在擊斷為政豈必寬平武健者名之乳虎嚴酷者號為蒼鷹張湯趙禹周興來俊臣良久云大慈大悲令我得入。

舉趙州勘二庵主話云一雙孤雁撲地高飛一對鴛鴦池邊獨立老趙州老趙州則不無竊恐旁觀者哂頌云眾人皆醉誰獨醒眾人皆濁誰獨清黃鍾毀棄瓦釜雷鳴讒人高張賢士無名吁嗟嘿嘿兮誰知烏之雌雄。

舉毫釐有差話云得得不得不得你便不得我便得我卻得你卻不得不見道毫釐有差天地懸隔頌云有屈沒處叫有理沒處伸只許州官兒放火不許小百姓點燈一粒黑豆一隻眼睛。

舉東山水上行話云問得高奇荅得平實自古巨靈擘地水面山浮撼海嶽鎮河源據龍髯斷鰲足法爾如然不為分外且要知諸佛出身處麼竹影小窗連夜雨鶴飛當戶曉來晴逢人切莫錯舉頌云一句團團囫圇禪東山水上儘般般通身踏著長安道旱地能栽朵朵蓮。

舉日面月面話云馬大師因病發心持名念佛耑伸迴向諸方浩浩地作奇特商量未免受他屈陷頌云娑羅娑羅日面月面打破鏡來與汝相見。

舉雲門顧鑒咦話云紅旗閃鑠也只如斯若遇個焦尾大虫未免反遭一口頌云滯贏尪藤林荒禪子訝中眉垂妃謼嘻喝囉哆吽吽。

舉藏頭白海頭黑話云說禪說教普願獨超當時顛倒一上了也畢竟頭白頭黑作何品題我今日牙痛不能為汝說頌云父子一家同作賊不論青黃并皂白盡道烏雞帶雪飛早是玉人吞墨汁。

舉德山托缽話云若論末後一句德山父子總不會得山頭老漢低頭歸方丈時早替存公走入涅槃堂裏去也豈待三年後耶巖頭巖頭一手搦一手抬多少伎倆頌云父子之間莫莽鹵兄弟相煎太酷苦同生同死事如何笑倒堂前瞌睡虎。

舉萬象之中獨露身話云子方舉拂當時落節在甚麼處若向撥與不撥細細分疏千里萬里頌云如盤走珠如珠走盤佝僂承蜩宜僚弄丸。

舉西院四錯話云從漪錯從漪錯千錯萬錯直錯到樓至如來面前依舊還錯了也有者道貧兒思舊債住後語言莫別有長處麼頌云八陣縱橫也太奇雷龍風鳥任施為只今蜀道經過者凜凜猶如諸葛時舉婆生七子話云夜行船紅娘子耍孩兒浪淘沙大好一場曲調婆子拖人落水不是好心頌云雲寂寂兮煙蒼蒼風蕭蕭兮水茫茫有美人兮徘徊從公子兮徜徉釣船歸去兮滄浪滄浪。

舉高峰枕子墮地話云若不是枕子一回墮地未免全弄精魂當時還有證入處麼此則名為作得主人悟即不無要且不是末後一著頌云白日依山盡黃河入海流欲窮千里目更上一層樓。

舉十方薄伽梵一路涅槃門話云乾峰一畫直畫到塵沙世界之外攝受他八萬四千天子天女無量須彌雲門拄杖子呆樁樁地在雞足山前待彌勒出世他兩人還有優劣也無齊桓公正而不譎晉文公譎而不正頌云自古薄伽六不翻莫將一畫等閒看無端禍出韶陽老雨下盆傾那得乾。

舉真園頭念法華話云世間老實頭修行人難得我如今要將真園頭供養起來首山這漢顛顛倒倒曾教人家媳婦騎驢阿姑牽著大壞紀綱不免趕出院去頌云滿園桃李鬥春光惹得黃鸝話短長似合似離飛鳥亂桃花不為李花忙。

舉九峰不肯首座話云恁般去恁般來多少奇特有者道一色未消不名尊貴是則固是未免被他九峰語脈裏轉了也頌云獅兒能哮吼特地把人嫌生死渾閒事翻身頃刻間。

舉斬貓話云王老師矢在弦上不得不發白刃春風這貓兒好生受用了也頭戴草鞋未免一時顛倒履雖鮮不以加冠其父殺人其子必定行劫頌云猝地干戈起風雲布幾重英雄閒顧盻拍手笑相逢。

舉雒浦目前無法話云這赤稍鯉魚生平學得個賓主句臨末稍頭賣弄一上三聖瞎驢未免攙行奪市了也彥從彥從得恁般穩密頌云一句分賓主由來用得全誰人知此意彈劍倚青天。

舉玉泉葡萄棚話云可憐生可憐生要知法身向上麼惺惺著頌云葡萄貪結果枝蔓引來長七佛閒名號條條破褌襠。

舉鼓山聖箭話云般輸善攻墨翟善守貪天功以為己力發蹤指視者誰耶老凍儂老凍儂也合招得頌云魯酒薄邯鄲圍麒麟鬥日月食鯨魚死彗星出雪峰雪峰父作子述。

舉深明二上座過淮河話云那裏是明兄欠悟處聻若人辯得許他做法眼兒孫頌云欠悟果然欠悟暗裏昏昏趕路一腳踏著秤錘原來祗是銕做。

舉子韶格物妙喜物格話云閬州頭落將謂是意之所在即為物耶墮他語言雲霧不少當日吹毛在手任意縱橫子韶子韶頭落也未頌云壁壘一變眾軍皆驚莫耶橫按正令方行。

舉龍牙禪板蒲團話云雪竇遏捺古人誇他盧公別有長處非謂西來無意實實地死水不藏龍也當日龍牙順水推舟懷心不善打即任打兩員尊宿被伊倒拔虎鬚頌云陷虎之機也太奇蒲團禪板假癡愚待他雨點輕輕下面皮翻轉占便宜。

舉城東老姆話云瞿曇使盡神通不免被他老妮子看破當時老姆家無白澤之圖。

舉世尊初生雲門一棒話對眾云且道世尊過在甚麼處眾下語不契師云當時未免靈龜負圖僧云雲門打世尊如何師云也是巡人犯夜。

舉女子出定話云這女子來歷不明當時世尊不合收留在方丈裏致使文殊費盡神力哄動他罔盟男子從地底下走來魔魅人家不少老瞿曇老瞿曇三十棒自領出去。

禪者舉王太傅入昭慶話求師著語師云王太傅入昭慶煎茶垛生招箭朗上座與明招把銚事有偶然朗掇翻茶銚一杓惡水太傅問爐下是甚麼也少不得這一問朗云捧爐神見神見鬼傅云既是捧爐神為甚麼卻傾翻茶銚咄咄逼人朗云仕官千日失在一朝爛泥裏有刺傳拂袖便行見機而作明招云朗上座喫了招慶飯外邊去打野榸忍俊不禁朗云和尚又作麼生任伊起倒招云非人得其便肐膊不向外曲賊過後張弓雪竇蹋倒茶爐又作麼生將謂有多少奇特即如雪竇頌云來問若成風應機非善巧堪悲獨眼龍曾未呈牙爪一似不許他古人瞎瞎不見道當斷不斷反招其亂。

澗梅舉托缽話求著語師云舉來梅云雪峰作飯頭一日飯遲師云事從根腳起梅云德山托缽下法堂師云雖然打草也要驚蛇梅云鐘未鳴鼓未響老漢托缽那裏去師云只顧貪前不覺落後梅云德山低頭歸方丈師云陷馬深坑梅云大小德山未會末後句師云扶起破砂盆梅云汝不肯老僧那師云是甚麼心行梅云巖頭密啟說法有別師云龜毛三寸長梅云且喜老漢會得末後句也雖然如此祗得三年師云蒼天蒼天梅云後三年果示寂師云是是。

舉離四句絕百非話云馬祖父子被個沒鼻孔阿師驀頭一問直得去死十分這個且置藏頭白海頭黑畢竟差別在什麼處聻。

舉藥山遣化主甘贄施金話云我當時若作藥山但將這兩錠金付庫司為他病夫設齋懺悔且教渠甘贄老漢病卻三十年。

舉雲巖掃地話云玄沙只見第二月且不見第一月如何是第一月聻癡人癡人莫認影好。

舉溈山喚院主喚第一座話云溈山有陷虎之機要且被院主與第一座勘破顧左右云屈屈。

舉甘贄入南泉設齋話云黃蘗因齋慶讚事有偶然勞他甘贄俗漢作佛法商量出出入入打個之遶畢竟甘贄施財不是好心勸你諸人切莫貪他一粒米。

僧舉問對朕者誰話師云當時老胡被他梁皇一拶直得去死十分僧云作家君王天然有在師云莫錯荅泗洲大聖為甚揚州出現語云話不投機半句多代迦葉擯文殊語云和寺主一齊擯卻。

代道者孃未生語云合取狗口。

雲溪俍亭挺禪師語錄卷之十

弟子智巽智湛編

拈古

世尊初生雲門一棒。

拈云我見雲門未免還他一棒良久云險又云千年田地八百主。

女子出定。

拈云雙雙瓦雀點點楊花無那東君一期春事當時曼殊室利身在其中。

倒卻門前剎竿著。

拈云指東話西教壞人家男女從今力耕者半作賣花人飲光不得無過。

產難。

拈云可惜這傳語漢當時不消道個善哉善哉持缽盂便行好個兒郎一時產下。

迦葉踏泥次沙彌問尊者何得自為洞山云莫要茶喫麼。

拈云洞山小心祗候要奉尊嚴爭奈他飲光當日下殿而走。

國師三喚侍者。

拈云大小南陽辜負侍者不少何故心不負人面無慚色。

丹霞見忠國師纔展坐具師云不用不用霞退後三步師云如是如是霞進前三步師云不是不是霞一匝而出。

拈云有縱有奪識休識咎不愧一回相見然雖如此黃石公賴遇子房若是漢高不免遭他嫚罵。

婆子燒庵。

拈云這婆子俗氣不除宛擬大人之作當時庵主早辯來機未免呵呵大笑。

南泉斬貓。

拈云南泉未免孤危若不是趙州入來這死貓頭誰人著價要識趙州麼也只是頭戴草鞋漢。

南泉問僧夜來好風一得一失。

拈云誰得誰失且如兩庵主一般拳頭得失又在甚處聻識得王老師有其父必生其子。

鹽官犀牛扇子。

代侍者語云寒暑不時和尚早晚珍重。

麻谷到章敬處作禮遶禪床三匝振錫而立章敬道是是次至南泉處亦然泉云不是不是谷云章敬道是和尚為甚道不是泉云章敬即是是汝不是此是風力所轉終成敗壞。

拈云一抬一搦總之不是好心爭奈這漢倒用探竿弄出王老師一五一十且要問你水牯牛還敗壞麼。

智藏普請次云因果歷然爭奈何爭奈何有僧出以手托地藏云作什麼僧云相救相救藏云這個師僧猶較些子僧拂袖便走藏云師子身中虫自食師子肉。

拈云好個師僧前兩度受地商於後一度辭田綿上藏頭恁般惡口也知鳥盡弓藏。

魯祖面壁。

拈云不得南泉洎合無人著價有者道少林壁觀從上已然作恁般見解羞也不識。

鄧隱峰辭馬祖祖云甚處去峰云石頭去祖云石頭路滑峰云竿木隨身逢場作戲便去纔到石頭遶禪床一匝振錫一下問是何宗旨頭云蒼天蒼天峰無語迴舉似馬祖祖云汝更去見他道蒼天汝便噓兩聲峰又去一依前問頭乃噓兩聲峰又無語歸舉似馬祖祖云向汝道石頭路滑。

拈云隱峰鈍漢待石頭噓兩聲時也道個蒼天蒼天可不是現成句子。

烏臼問僧近離甚處僧云定州臼云定州法道何似這裏僧云不別臼便打僧云棒頭有眼不得草草打人臼云今日打著一箇也又打僧便出臼云屈棒有人喫在僧云杓柄在和尚手裏臼云若要回與汝僧近前奪棒打臼三下臼云屈棒屈棒僧云有人喫在臼云草草打著個漢僧禮拜臼云卻與麼去也僧大笑而出臼云消得漝麼。

拈云矮子只解看戲說賓主說互換說始終可曾摸著他家鼻孔麼。

陸亙大夫問南泉弟子家中一片石亦曾坐亦曾臥如今欲鐫作佛得麼泉云得得大夫云莫不得麼泉云不得不得雲巖云坐即佛不坐即非佛洞山云不坐即佛坐即非佛。

拈云南泉隨風倒舵雲巖洞山搖艣釘樁累他一片石鐫佛也不得不鐫佛也不得。

百丈再參馬祖。

拈云百丈木馬嘶風黃蘗泥牛吼月當時一喝震動虛空雪竇云大冶精金應無變色遭他後人檢點且道雪竇還有過麼。

百丈野狐。

拈云前百丈後百丈一總是野狐精祗合同坑埋卻當時黃蘗多少希奇近前一掌有功者賞。

溈山摘茶次謂仰山云終日摘茶只聞子聲不見子形仰撼茶樹一下溈云子只得其用不得其體仰云未審和尚如何溈良久仰云和尚只得其體不得其用溈云放子三十棒。

拈云父不父子不子留將話柄傳播諸方且道三十棒過在甚麼處。

仰山與北庵主問訊溈山直官客喫茶次溈因指示官人云同參古佛來主云百年後覓個舉這話也難得溈云即今作麼生主云結舌有分溈云官人現在也道不得主云仰山不甘此對溈云作個庵主也難得。

拈云官馬相蹋也沒來由累他仰山和那官人大家在草裏輥。

仰山于耽源處得九十七圓相建立宗旨。

師打一圓相云看看是甚麼一僧出云一相中具三十二相太玄三倍法也不為奇又一僧出云九十六種外道各具一相連他黃面瞿曇也出這圈子不得師云似則也似是則未是且去明日商量。

臨濟從大愚歸乃與黃蘗一掌蘗云這風顛漢來這裏捋虎鬚仰山云非但捋虎鬚亦解坐虎頭。

拈云說甚麼虎鬚虎頭當時也是騎虎之勢黃蘗黃蘗得人一牛還人一馬。

臨濟陞堂有僧出濟便喝僧亦喝便拜濟便打或見僧來乃豎起拂子僧禮拜濟便打或云謝和尚指示或時僧不顧濟並打或問僧甚處來僧纔荅話濟遂拈棒僧擬議便打。

拈云先照先用同時不同時些小家私盡情演出莫有個旁不肯底麼一總喚來喫棒。

保壽打胡釘鉸鉸後到趙州舉前話有省。

拈云保壽雖則孫承祖業未免依樣葫蘆胡釘鉸終是死漢若解知恩報恩打趙州有分在。

三聖逢人即出興化逢人即不出。

拈云伍胥滅楚包胥存楚兩人功業即不無當時也只爭了一分意氣。

三聖問雪峰透網金鱗以何為食。

拈云三聖也是一員戰將爭奈這老賊何于此不明說甚逢強即弱。

興化擯克賓。

拈云興化徒讀父書羞說將家之子當時克賓眼睜睜地大笑出門。

藥山久不陞堂因院主請乃云經有經師論有論師怎怪得。

拈云老漢賣乖賴有後語不然幾被他禪林中商量道藥山是明威音那邊。

雲巖擔糞次藥山問作甚麼巖云擔糞山云那個聻巖云在山云汝來去為誰巖云替他東西山云何不教伊並行巖云和尚莫謗他山云不合與麼道巖云如何道山云還曾擔麼。

拈云雙雙燕子作語梁間只莫向佛頭痾屎。

藥山晚參云我有一句子待特牛生兒即向你道時有僧出云特牛生兒也祗是和尚不道山喚侍者將燈來僧便抽身入眾。

拈云我當時作藥山從眾中覓這僧來棒了赶出任伊甘與不甘儘教按牛頭喫草。

丹霞燒木佛。

拈云木佛放光賴他丹霞一把火院主若解拍手呵呵那時鬚眉合自天然墮落。

雲巖問百丈每日區區為阿誰丈云有一人要巖云因甚不教伊自作丈云他無家活。

拈云百丈當時也解奉重一路豈獨洞山門下不犯當頭。

溈山問雲巖汝在藥山是否巖云是溈云藥山大人相作麼生巖云涅槃後有溈云如何是涅槃後有巖云水灑不著巖卻問溈未審百丈大人相如何溈云蚊子上銕牛無你下口處。

拈云陳長文問陸士衡云陸抗陸遜是君家何如人陸云亦猶君於陳實陳紀此意何如。

道吾遍身是手眼雲巖通身是手眼。

拈云暮四朝三不免賦芧之智兩個漢一回起倒難為旁觀。

夾山見船子。

拈云波迴浪轉盡底掀翻且道船子臨行是明甚麼邊事人人盡欲出常流曾夢見麼。

李翱參藥山。

拈云李翱鈍漢總饒向指天指淨瓶處相見已錯過藥山了也待他矢上加尖堪作甚麼若是當時便出呼喚不回豈不天然貴裔。

石霜首座明一色邊事九峰云坐脫立亡則不無先師意未夢見在。

拈云坐斷白雲爭免遭人撿點雖然如此首座不解轉位九峰不解轉功要且先師意一總未夢見在。

僧問石霜萬戶俱閉時如何霜云堂中事作麼生僧經半年方始道得云無人接渠霜云道也太煞道祇道得八成雲蓋聞卻禮請石霜為道霜云無人識渠蓋于言下有醒。

拈云金鞭夜靜不睹堯顏必若夷王下堂說甚天威咫尺雲蓋鈍漢鷂子過新羅。

三平陞座有一道士從東過西又一僧從西過東平云道士卻有見處師僧未在士禮謝便打僧作禮亦打復謂眾云公案作麼生斷有人斷得麼三問無對乃云既無人斷得老僧為斷去也擲拄杖歸方丈。

拈云雖然弄死蛇漢賴得後邊胡亂一上與趙州兩庵主各自分科且道趙州的是三平的是。

韓文公問大顛云弟子軍中事多省要處乞師一句顛良久公罔措時三平為侍者乃敲禪床三下顛云作麼平云先以定動後以智拔公乃禮謝三平云和尚門風高峻弟子於侍者邊得個入處。

拈云韓吏部聰明一世懵懂一時被侍者進了一服毒藥也不辯得。

洞山請泰首座喫果子隨後一喝掇退果桌。

拈云過在動用處首座也解火上栽蓮喝一喝掇退果桌威音不薦再問彌勒。

洞山云直道本來無一物也未消得他衣缽合下得一語有僧下九十六轉語不愜山意末後一轉始契旁一僧不聞末後遂請益其僧三年終不與舉後疾次僧持刀逼云若不舉殺上座去也僧悚然為舉乃云直饒將來亦無處著。

拈云雪竇道將來底瞎天童道不受的瞎畢竟如何且道無手人行拳無舌人解語還免得麼瞎瞎。

僧在延壽堂不安要見洞山山至僧云和尚何不救取人家男女山云你是甚麼人家男女僧云大闡提人家男女。

拈云圓悟道闡提男女四山相逼時手腳忙亂錯錯殊不知這僧深解個回互法門臨行逗漏一上粟畬裏去快便難逢。

洞山示眾云有一人在千人萬人中不背一人不向一人你道此人具何面目雲居出云某甲參堂去。

別雲居語云和尚莫要見此人麼。

僧問洞山如何是鳥道山云不逢一人如何行山云直須步下無私去祇如行鳥道莫便是本來面目否山云因甚認奴作郎如何是本來面目山云不行鳥道。

拈云寶殿重重鳳無依倚饒你花飛九月木秀三冬尚隔他三十里在。

洞山問雪峰甚處來峰云斫槽來洞云幾斧斫成峰云一斧斫成洞云猶是這邊事那邊事作麼生峰云直得無下手處洞云猶是這邊事那邊事作麼生峰休去。

拈云洞山飛電閃晴空雪峰擔雲入巖壑雖則作家這裏還欠一著。

雪峰辭洞山山問甚處去峰云歸嶺中去。

拈云要開火裏蓮花須向鋒刃邊作些活計雪峰當日也只解放下钁頭。

巖頭一手抬一手搦。

拈云一手搦一手抬赤土些些塗他牛妳可笑奯公當日被洞山一拶賣弄有家私。

南泉云天上無彌勒地下無彌勒洞山舉問雲居居云誰與安名洞山被問禪床振動乃云吾在雲巖曾問老人直得火爐振動今日被子一問通身汗流。

拈云大小洞山被雲居一劄果然吐露不得。

西園燒浴僧舉似曹山山云一等拍手拊掌就中西園奇怪俱胝一指頭禪蓋為承當處不諦。

拈云俱胝彗孛臨頭無端受屈且道一指一掌畢竟淆訛在甚處聻又云雲巖豎起掃帚與這撫掌三下還有同異也無於此不明全被曹山瞞卻。

香嚴枯木龍吟髑髏眼睛石霜云猶帶喜在猶帶識在曹山云血脈不斷又云乾不盡圓悟云一人透語滲漏一人透情滲漏一人透見滲漏。

拈云古人不是步步爭高也要明他功位俱轉的頭腦且三種滲漏如此批判還當他古人意麼圓悟父子十分聰明按牛頭喫草。

僧問曹山承聞洞山道一老一不老如何是一老山云不扶持如何是一不老山云枯木僧舉似逍遙忠忠云三從六義。

拈云我即不然有人問如何是一老一不老向他道投子道底投子道甚麼丫角女子白頭絲。

僧問曹山玉殿苔生意旨如何山云不居正位。

拈云南泉牽犁曹山拽靶說奉說輔露布去也。

曹山法身偈。

拈云還是法身還是法身向上聻說我說渠未免陳年古董。

僧問雲居如何是諸佛師居喝云這田庫奴僧禮拜居云你作麼生會僧喝云這老和尚居云元來不會僧作舞而出居云沿臺盤乞兒。

拈云雲居腦後見腮當門缺齒算來不是好人這僧作舞而歸果然唱蓮花落也。

雲居何必興化不必。

拈云二十年前陳倉暗度二十年後棧道明修雲居雖則使盡機關爭奈興化善能指鹿為馬。

龍牙問德山學人杖莫邪取師頭時如何山引頸近前云㘞牙云頭落也山呵呵大笑洞山聞舉乃云德山道甚麼牙云山無語洞云莫道無語且將德山落的頭呈似老僧看牙方省懺謝後有僧舉似德山山云洞山老人不識好惡這漢死了多少時救得有甚用處。

拈云一箇笑面虎耑打些野食喫被他山神土地點破奈何奈何雖然如此龍牙且解踞虎頭但不曾收得虎尾。

疏山造塔。

拈云不撞啞鐘爭知斷竹將錯就錯儘彀支吾說甚龜毛數丈臘月蓮花轉是畫蛇添足。

洛浦見夾山山云爭教無舌人解語。

拈云雪竇云我當時若作洛浦提坐具便摵雲溪即不然當時待夾山舉一絡索進云譚而不譚果然奇特他有後語拍手便行多少是好。

華嚴和尚上堂廓侍者出禮拜起便喝嚴亦喝廓又喝嚴亦喝廓禮拜曰老漢一場敗缺復喝一喝歸眾嚴下座歸方丈時風穴為維那上去問訊嚴曰維那汝來也叵耐守廓把老僧扭捏一上待集眾打趁穴曰他是濟下兒孫本分恁麼嚴休去穴舉似廓廓曰著甚來由。

拈云守廓侍者慣逞鋒鋩華嚴和尚善施韜略一期賓主首尾分明維那汝來也口喃喃地撒泥撒沙意在雙鵰一箭這漢傳言送語渾水裏洗不清。

德山托缽。

拈云低頭歸方丈是他巖頭識破機關轟起青天霹靂次早陞堂尋常有別莫是巖頭智過于師麼三年後德山不示寂又且奈何蒼天蒼天同條生不與他同條死。

廓侍者問德山從上諸聖向甚麼處去山云作麼作麼者云敕點飛龍馬跛鱉出頭來山休去明日浴出者過茶與山山撫背一下云昨日公案作麼生者云這老漢今日方始瞥地。

拈云德山瞌睡大蟲咬人慣不露齒廓侍者雖則爭先處強原來蝦跳不出斗幾多人到此被伊熱瞞。

婆生七子。

拈云嚴頭渡船辛苦草草底打著一箇臭老婆枯楊生花亦可醜也婆生七子六箇不遇知音扈三娘善逞風流當時奯公只是船稍把住。

欽山去看巖頭住庵人事了問師兄在此住持二時粥飯作麼生巖云每日受張四郎供養極是難消山云他日去他家作男作女巖以手作拳安頭上山云與麼則向頂[寧*頁]上生去也巖便喝山又云何如生取文邃去巖又喝云我見你二三十年鼓兩片皮直至如今猶作這個去就便喝出張四郎卻共歸宅山乃垂淚云三十年同行有佛法不向文邃道至半夜去敲門巖云這偷兒鬼去山云師兄師兄有佛法不向文邃道且乞師兄慈悲巖便開門為他說細大法門方得安樂。

拈云且道巖頭向欽山說個什麼法門欽山纔得安樂推聾粧啞不是好心當日巖頭雪峰盡力扶起個末後句欽山是他同參也來共出一隻手諸仁者要做巖頭即易要做雪峰欽山即難莫辜負好。

德山侍者參欽山纔禮拜欽把住云還甘欽山與麼也無者云某甲卻悔久住德山今日無言可對欽放卻云一任你祇對者撥開胸云且聽某通氣一上欽云德山門下即得這裏一點也用不著者云久委欽山不通人情欽云累他德山眼目參堂去。

拈云畢竟洞山德山是何優劣欽山欽山大類單干虐漢使者畢竟節旄不落奈子卿何。

鼓山聖箭。

拈云托缽一回祖禰不了當時雪峰懸羊頭賣狗肉惹他孚上座虛空挖縫好肉做瘡落得鼓山豎子成名一場笑具老凍儂老凍儂溺愛者不明貪得者無厭。

雪峰參烏石及住後示眾云我當時若入得老觀門你這一墜噇酒糟漢向甚處摸索。

拈云大好鳳凰兒當時入不得老觀門也罷了如今莫是還出他的門不得麼這裏作麼生摸索。

僧問石霜咫尺之間為甚麼不睹師顏霜云遍界不曾藏僧後問雪峰遍界不曾藏意旨如何峰云甚麼處不是石霜僧回舉似霜霜云這老漢著甚麼死急洞山云笑殺土地。

拈云雪峰雪上加霜石霜日中逃影洞山撫掌笑殺旁觀忽有人問為甚不睹師顏瞎瞎。

雪峰鱉鼻蛇長慶喪身失命玄沙用南山作麼雲門拄杖作怕勢。

拈云一夥弄蛇漢總只隨邪逐惡若是個衲子何不向雪峰頭上痾。

雪峰望趙州作禮從此不荅話。

拈云雪峰不荅話最占便宜趙州古佛被他一杓水潑了也雪竇謂斬釘截銕就下平高不勞重舉。

雪峰在僧堂內燒火閉卻前後門乃叫救火玄沙將一片柴從窗櫺外拋入峰便開門。

拈云抱薪救火不是好心當時不合放過。

貞溪因僧到乃豎拂子云貞溪老漢還具眼麼僧云某甲不敢見人過溪云老僧死在闍黎手裏僧以手指胸便出去溪云闍黎參見先師來至晚請喫茶了僧拈起盞云這個是諸佛出世邊事作麼生是未出世邊事溪撥卻盞云闍黎死在老僧手裏僧云五里牌在郭門外溪云無故惑亂師僧僧遂起謝茶溪云特謝闍黎相訪。

拈云雖則主賓酬酹不免是個優孟衣冠。

僧問曹山諸佛未出世時如何山云曹山不如出世後如何山云不如曹山天童云主賓互換萬松云主賓和合。

拈云說互換也由你說和合也由你只如道自攜瓶去酤村酒卻著衫來作主人是和合是互換聻諸人若向他兩頭著倒辜負古人。

乾峰上堂法身有三種病二種光一一透得始是好手須知臨時更有一竅在雲門出眾云庵內人為甚不見庵外事峰呵呵大笑門云猶是學人疑處峰云子是甚麼心行門云也要和尚相委悉峰云與麼始得穩坐門應諾諾。

拈云普州人相見自解作活當時淨裸裸一個法身被這些阿師恁般抬恁般搦且問你炙驢左膊還醫得法身病麼。

乾峰舉一不得舉二明日不得普請。

拈云蒼天蒼天且道節拍在甚麼處。

僧問十方薄伽梵一路涅槃門乾峰拄杖畫一畫雲門扇子[跳-兆+孛]跳愚庵老人云一箇太簡一箇太奢我則不然乃操吳音作吳歌一拍。

拈云乾峰畫地為牢商鞅徙木雲門說玄說玅騶衍譚天愚庵老漢唱綿州巴歌未免誑惑人家男女我則不然如何是涅槃門啞。

僧問雲門如何是法身向上事門云向上與汝道即不難作麼生會法身僧云請和尚鑒門云鑒即且置作麼生會法身僧云與麼與麼門云這個是長連床上學得的我且問汝法身還解喫飯麼僧無對。

拈云要知北斗南看且待木人起舞可憐螳臂怒以當車。

雲門至僧堂中僧爭起迎門立而語曰石頭道回互不回互僧便問作麼生是不回互門以手指云這個是板頭又問作麼生是回互門云汝喚什麼作板頭。

拈云祖翁一片閒田地四至分明盡行出賣了也天皇恁麼龍潭恁麼不教辜負來。

雲門體露金風。

拈云問一得三聞詩聞禮又聞君子之遠其子也你若不信去問巴陵。

玄沙三種病人。

拈云這老漢自投降款。

玄沙白紗。

拈云玄沙偶達空函也是一時詿誤山頭老漢不合佛法相見惹他口開父子之間未免遭人檢點。

保福問羅山有人問巖頭浩浩塵中如何辨主頭云銅䤬鑼裏滿盛油意作麼生羅召大師福應諾羅云獼猴入道場羅卻問明招忽有人問你作麼生招云箭穿紅日影。

拈云敲起巖頭銅鑼牽出羅山猴子大似天津橋上不妨好看一回卻被明招一箭射翻大家懡㦬有者道瓜州賣瓜有者道普州送賊那一語最諦當聻。

羅山侍巖頭遊山次忽喚和尚頭云作麼山乃近前作禮問和尚豈不是三十年前在洞山又不肯洞山頭云是山云和尚豈不是法嗣德山又不肯德山頭云是山云不肯德山即不問只如洞山有甚麼虧缺頭良久云洞山好佛只是無光山便作禮。

拈云巖頭巖頭被他羅山勘破了也洞山古佛只是無光錯會者不少。

瑞巖主人公語僧舉似玄沙沙云而今還喚得應麼僧無對。

代僧語云劄。

法眼問修山主毫釐有差天地懸隔兄作麼生會主云毫釐有差天地懸隔眼云與麼又爭得主云某甲只與麼未審和尚作麼生眼云毫釐有差天地懸隔主便禮拜。

拈云畢竟爭差在甚麼處若人辨得攜雲換月有多少難。

法眼因子方上座自長慶來乃舉長慶偈問作麼生是萬象之中獨露身方遂舉拂子眼云恁麼會又爭得方云和尚尊意如何眼云喚什麼作萬象方云古人不撥萬象眼云萬象之中獨露身說甚撥不撥方豁然有省。

拈云金博金水洗水子方恁般悟去爭免個知解宗徒。

深明二上座到淮河見鯉魚透出。

拈云深上座相煎太急也是無端明兄明兄待他道個欠悟在卻呵呵大笑起來多少是好。

智門遊山回首座與眾出接座云和尚遊山不易門拈拄杖云全得他力座進前奪卻拋向一邊門放身便倒大眾進前扶起門拈拄杖一時趁散回顧侍者向你道全得這個力。

拈云趁散大眾不奈船何侍者若解弄一上但向道情知情知這老漢一場懡㦬。

僧問法燈如何是先師不了的公案燈拈拄杖打云祖禰不了殃及兒孫僧云過在甚麼處燈云過在我殃及你。

拈云過在甚麼處再與一棒多少風流卻順口道個過在我殃及你漏泄了也雖然如此承言者多。

宋太宗因僧朝見問卿是甚處僧僧云廬山臥雲庵帝曰臥雲深處不朝天為甚到此雪竇顯代云難逃至化。

別云一朵紅雲捧玉皇謝陛下降尊相見。

雪竇問新到闍黎甚處人僧提起坐具竇云蝦跳不出斗僧云[跳-兆+孛]跳竇便打僧云更[跳-兆+孛]跳竇又打僧便走竇喚回僧作禮云觸忤和尚竇云我要這話行你又走作甚麼僧云已遍天下了也竇復打五棒僧云有諸方在竇云你只管喫棒又喚第二位的近前來問甚處人僧云鼎州人竇云敗也僧云青天白日竇云兩重公案僧云恰是竇以拄杖指云你擬[跳-兆+孛]跳僧擬議竇亦打五棒參頭云這僧喫棒與某甲不同竇一時喚近前僧珍重便走竇隨後與一拄杖。

拈云只待鯨吞海水露出珊瑚說甚火炎崑崗玉石俱盡驀拈拄杖喝一喝云老僧令行也顯禪師顯禪師切須迴避。

僧問同安丕如何是和尚家風安云金雞抱卵歸霄漢玉兔懷胎向紫微忽遇客來將何抵待安云金果朝來猿摘去玉花晚後鳳啣歸。

拈云忽有人問如何是和尚家風向道住持千嶂月衣缽一溪雲客來將何抵待向道缽裏飯桶裏水奈正偏回互何瞎漢作恁般語話。

僧問雲居簡孤峰獨宿時如何居云閒卻七間僧房不宿阿誰教汝孤峰獨宿。

拈云莫守寒巖白雲不妙雲居尋常說話的的提綱等待商量千里萬里。

同安丕將示寂上堂云多子塔前宗子秀五老峰前事若何三舉莫有對者同安志出曰夜明簾外排班立萬里歌謠道太平丕云須是這驢漢始得。

拈云退位朝君他人也儘辯得若違時失節又不堪也直教放馬歸牛正好當依而立。

僧問梁山觀家賊難防觀下禪床把住云莫教濕卻袈裟角。

拈云言中有響句裏藏鋒莫教打濕袈裟西望青牛關尹不復相見。

太陽玄問梁山如何是無相道場梁指觀音云此是吳處士畫玄擬進語梁急索云這個是有相的那個是無相的玄於言下領悟作禮卻依本位立梁云何不道取一句來玄云道即不辭恐難上紙筆。

拈云倪雲林山水全是白描好幅吳道子觀音直教放將搕[打-丁+(天/韭)]堆裏。

太陽問僧甚處來云洪山陽云先師在麼曰在陽曰請渠出來相見僧曰聻陽曰這個猶是侍者僧無對陽曰喫茶去。

拈云陸羽閒情劉伶舊態者僧分上也是醉後添杯且道太陽喫茶去還是趙州喫茶去還是保福喫茶去。

芙蓉參投子問祖師言句如家常茶飯此外別有為人處麼子曰寰中天子還假堯舜禹湯也無蓉擬進語子以拂子驀口摵曰汝發意來早有三十棒也蓉忽開悟禮拜便行子曰且來闍黎蓉不顧子曰汝到不疑之地耶蓉掩耳而去。

拈云天然貴胤直捷承當且來闍黎要與伊轉位相見掩耳而去被他旁人道莫炭庫裏藏身。

興陽因僧問娑竭出海乾坤震覿面相呈事若何陽曰金翅鳥王當宇宙個中誰是出頭人曰忽遇出頭時如何陽曰似鶻提鳩君不信御樓前驗始知真曰恁麼則又手當胸退身三步也陽曰須彌座下烏龜子莫待重教點額痕。

拈云肯諾不得全興陽一棒到底幻寄云剖公著賊果然麼。

佛日到夾山山曰甚處來曰雲居來即今在甚麼處曰在夾山頂[寧*頁]上山曰老僧行年在坎五鬼臨身。

拈云理應箭鋒還他好手時人不審卻謂絲來線去全弄精魂。

僧問芙蓉師唱誰家曲蓉云金鳳夜棲無影樹峰巒纔露海雲遮。

拈云有人問我師唱誰家曲向道千年丹井仙人筍一宿風帆處士梅且道與芙蓉是同是別。

寶峰上堂舟橫江渚棹舉清波擬議之間白雲萬里。

拈云饒你十分成現也是子規聲裏一夜啼痕要說他金殿清風也太遠在。

自得暉入天童室童舉堪嗟去日顏如玉卻嘆回時鬢似霜語詰之暉云其入離其出微。

拈云不是孫登難為阮籍。

長蘆歇上堂轉功就位是向去的人玉蘊荊山貴轉位就功是卻來的人紅爐片雪春功位俱轉通身不滯撒手無依石女夜登機密室無人掃。

拈云齊彰齊隱只俱轉二字盡之矣畢竟是三句是四句聻轉功屬第三位轉位屬第四位直至俱轉這方是第五位那邊更那邊切忌坐著。

道吾真示眾舉洞山云五臺山上雲蒸飯佛殿階前狗尿天幡竿頭上煎䭔子三個胡孫夜簸錢老僧即不然三面狸奴腳踏月兩頭白牯手拏煙戴冠碧兔立庭柏脫殼烏龜飛上天且道淆訛在甚麼處。

拈云上大人收拾起如何若何趙錢孫李。

南院陞座云諸方只具啐啄同時眼不具啐啄同時用有僧問如何是啐啄同時用院云作家不啐啄啐啄同時失僧云此猶未是某甲問處院云汝問作麼生僧云失院乃打僧不肯後於雲門會下聞二僧舉此話一僧云當時南院棒折那僧忽然契悟迴覲院值院遷化乃謁風穴穴云莫是當時問啐啄話的麼僧云是穴云汝當時作麼生僧云當時如在燈影裏行穴云汝會也。

拈云風穴若是個漢待這僧來時正好棒了趕出不見道啐啄同時失麼。

僧問風穴語嘿涉離微如何通不犯穴云常憶江南三月裏鷓鴣啼處百華香。

拈云從來萬象一句明該鷓鴣啼處識取玄門九月菊花不為分外有者道人境俱不奪詳哉言之孟八郎孟八郎莫趁口快。

汾陽十智同真。

拈云汾陽沙裏尋油將一箇料揀門庭弄得花五花六驀舉拳云要辯這一絡索麼向這裏會取。

泐潭因僧禮拜起垂下袈裟角僧問云脫衣卸甲時如何潭云喜得狼煙息弓弰壁上懸僧卻攬袈裟云重整衣甲時如何潭云不到烏江畔知君未肯休僧便喝潭云驚殺我僧拍一拍潭云也是死中得活僧禮拜潭云將謂是收燕破趙之才元來只是販私鹽漢。

拈云河曲交綏要且兩無勝負初禮拜終禮拜節制井然末後火攻徒然下策。

黃山谷聞桂花香薦得無隱之旨。

拈云山谷鬚眉丈夫被晦堂向眼睛鼻頭裏著些搕[打-丁+(天/韭)]若不遇死心點破將祇認個驢前馬後的為作自己豈不錯斷送了一生。

三佛侍五祖至夜深祖云各下一語鑑云彩鳳舞丹霄眼云銕蛇橫古路果云看腳下祖云滅吾宗者克勤也。

拈云五祖眉毛長多少我當時且不然銕蛇彩鳳明窗下安排勤巴子腳跟不清放汝三十棒。

五祖因僧問如何是佛祖云露胸跣足如何是法祖云大赦不原如何是僧祖云釣魚船上謝三郎大慧云一轉語下具有主賓玄要洞山五位雲門三句無量妙義。

拈云我即不然如何是佛東土西天只一橛如何是法三六九尺一丈八如何是僧多年枯木老成精說甚洞山雲門玄要主賓可不羞死。

大慧舉竹篦子問德光光云杜撰長老如麻似粟慧云你是第幾個光云今日捉敗這老賊。

拈云欺敵者亡。

張無盡見玉泉皓舉傅大士空手把鋤頭頌皓云祇頌得法身邊事頌不得法身向上事盡云請和尚頌皓乃頌葡萄棚。

拈云這沒鼻孔阿師將一箇法身弄得簇花簇錦累他無盡瞎漢向葡萄棚下坐破蒲團坐到彌勒下生有甚麼限諸仁者惺惺著幸自可憐生。

張子韶參大慧論格物義慧云居士只知格物不知物格士茫然慧大笑士云能開喻乎慧舉小說唐人有與安祿山叛者曾為閬州守畫像存焉明皇幸蜀見之怒令侍臣以劍斬其像其人在陝頭忽墮地公頓領深旨遂投偈云子韶格物妙喜物格欲識一貫兩個五百慧印可。

拈云閬州一劍直令子韶頭落妙喜固是好手畢竟格物物格是甚爭差試緇素看易分雪裏粉難辨墨中煤乃哈哈大笑。

高峰無夢無想主人公。

拈云高峰若不向枕子墮地一回幾乎認奴作郎畢生不了諸仁者還我無夢無想主人公來。

朱晦庵問天童滅如何是母不敬滅叉手示之。

拈云紫陽慕道而來未免遭他鈍置我當時若見但作女人拜看這老漢何等面皮。

雪巖上堂寒風凜冽遙空下雪非但紅爐燄上莫覓蹤由逗入蘆花深處猶難辨別到這裏十箇有五雙盡道明一色邊事殊不知正是空中花眼中屑天寒人寒巡堂喫茶。

拈云一色若消方名尊貴重重指註也太無端天寒人寒誰耐煩要喫茶。

僧問天童玨如何是道玨云十字街頭休斫額。

拈云前不巴村後不迭店。

天童淨上堂云陸修淨陶淵明文殊普賢一款具呈且道憑誰批判若是孔夫子吾無隱乎爾。

拈云干他古人甚事未免喚來應個時節有者道儒佛一致禪淨仝歸打斷你驢脊。

天童淨上堂云一個烏梅是本形蜘蛛結網打蜻蜓蜻蜓落了兩片翼堪笑烏梅咬銕釘鹿門覺失笑曰早知燈是火。

拈云此四句語卻明個賓主句且道那句是賓那句是主若人辨得要會他鹿門悟處也不難。

鹿門示眾盡大地是學人一卷經盡乾坤是學人一隻眼青州問如何是盡乾坤一隻眼門云汝被一卷經遮卻也州擬對門搖手云不快漆桶州於是得旨。

拈云有僧道我會也我會也和聲便打云這漆桶恁般會去直須看透牛皮。

青州因大明寶問離四句絕百非請師直指西來意州云昨日有人恁麼問被打出去也明云今日又如何州云你得恁般不識痛痒明禮拜州云可惜許棒折也明直得汗下。

拈云青州被大明兩問直得在冰稜上走馬刀山劍樹裏翻身當時禮拜不是好心棒雖折令行也火爐震動通身汗流冷灰裏一粒荳爆。

青州問善財童子至妙高峰覓德雲比丘不得後於別峰相見且道是德雲否慈雲荅相識滿天下知心有幾人。

拈云別峰相見十劫垂成說正說偏不勞重舉且道慈雲荅話還在他古人分中還在他時人分中聻。

王山體云既有尊貴的位當明尊貴的人須知尊貴之人不處尊貴之位。

拈云千門宮殿鎖春寒玉漏沉沉夜將半正恁麼時要見他至尊也太遠在咄禮拜了退罷。

雪巖滿初參普照照云兄弟年俊正宜叩參老僧當年念念常以佛法為事滿避席進云和尚而今如何也滿云如生冤家照云若不得此語幾乎枉行千里照下禪床握滿手云作家那。

拈云普照普照被他雪巖看破了諸方只解說啐啄同時昧卻宗門一隻眼。

雪巖造王山問洞山於睹影處悟雲巖祇這是臨濟於徹困處悟黃蘗無多子及乎出世為人立甚正偏君臣玄要人境無乃反惑亂人乎山笑曰既云徹悟為人何得自生惑亂古人謂不疑言句是為大病今子疑則病發矣還知病即藥麼巖一日閱兼到頌曰折合終歸炭裏坐忽然契悟曰今日方知病即藥也呈解於山山曰料棹沒交涉巖曰這回瞞我不得也。

拈云山堂淳謂平懷常實明明炭裏藏身是病句是藥句若向他雪巖悟處見得分明方信烏焉成馬這裏還容折合麼直饒你正偏玄要縷析條分折合將來不免藏身炭庫沒交涉沒交涉還我轉身句來。

圓通問德山是佛祖兒孫為甚麼佛來也打祖來也打萬松云不敢怠慢通問臨濟是佛祖苗裔為甚麼佛來也喝祖來也喝萬松云祇為佛來祖來。

別前語云血濺梵天別後語云因齋慶讚忽有人出拈起一棒喝散大眾也未許他是德山臨濟兒孫來來尚須勘過。

萬松示眾機輪轉處智眼猶迷寶鏡空時纖塵不度開拳不落地應物善知時兩刃相逢如何迴避。

拈云須知照膽秦宮未是機絲妙密直得碧油風冷五褲塗蘇神用莫儔始號化生一位也還辨得麼。

萬松示眾動則埋身千丈不動則當處生苗直須兩頭撒開中間放下更買草鞋行腳始得。

拈云文殊普賢趕出水牯牛隊裏去也觀世音菩薩買得個饅頭盛在碟子裏碗子七塊是麼是麼。

萬松問僧洞山道龍吟枯木異響難聞如何是異響僧云不會松云善解龍吟。

拈云萬松只圖公案圓成遇著個噇糟酒的阿師把個大帽子和頭一套且道龍吟枯木畢竟誰人得聞喚取東村王大來款款問取時有僧出云曹山血脈不斷又作麼生師打一拂云非公境界。

萬松因僧問撒手那邊的人為什麼不居正位松云大功不宰曰回頭這畔的人為什麼不墮偏方松云至化無為。

拈云有人問我撒手那邊為什麼不居正位向他道南嶽遊山回頭者畔為什麼不墮偏方向他道天台普請爭奈宗旨何這漢逐塊去也。

雪庭因僧問如何是尊貴一路庭云漁歌驚起沙汀鷺飛出蘆花不見蹤。

拈云八角磨盤空裏走幾多人會做一色全超。

林泉承旨燒道藏偽經以火炬打圓相云只如三洞靈文還能證此火光三昧麼於斯會得家有北斗經枉教人口不安寧其或未然灰飛煙滅後任教到處覓天尊急著眼看。

拈云一夥道士被他活埋我當時若在待伊正舉火炬時仗一把劍噴一口水向道急急如律令敕看此輩老凍儂向何處安身。

靈隱泰上堂云塵劫來事不離這裏河沙妙德總在心源試教伊覿面相呈便不解當風拈出且道過在甚麼處卓拄杖云祇為分明極翻令所得遲。

拈云如今要覓個百不知百不會的也最難水牯牛眼光灼灼照破了三世如來試拈出看。

僧問寶應遇如何是西來的的大意應云風送泉聲來枕畔月移花影到窗前。

拈云和尚何得以境示人有者道明明百草頭明明祖師意還曾夢見他寶應麼。

雪軒成上堂白雲萬里卷舒劫外真機紅葉千峰燦爛個中妙旨入滅舍利無筭。

拈云土窟裏收些榾董八萬四千舍利也不為多卷舒劫外燦爛個中還是身裏門門裏身聻當時金鎖玄關曾透卻也未。

松庭嚴於寶鏡三昧契入常作力田偈曰畫拈塊石驅山鳥曉坐巢庵逐野豚腸斷秋風頻擊柝目窺夜月更消魂。

拈云種田喫飯也只尋常且道山鳥野豚秋風夜月與他寶鏡三昧有甚干連你諸人試揀點看。

少室改臨沒偈云吾年八十七出夕復入夕遂坐脫。

拈云自由自在且置你道這老漢恁般去了還恁般來麼。

僧問嵩山斌如何是空劫已前事斌云烏龜向火。

拈云畢竟是劫前語劫後語正偏明暗玄要主賓不消這一句子。

嵩山載示眾西來直指九鼎單絲汝等諸人打辦個事直須努力。

拈云若有人出眾禮拜了歸位而立也許你親見嵩山。

定國從因看天衣寔上座因緣遂悟五位宗旨。

拈云一位聻五位聻有者道本無言說不涉程途五位功勳又明恁麼邊事瞌睡漢說即儘說行即儘行且道五位功勳是程途是言說。

宗鏡書臨沒偈云宗鏡宗鏡鏡破宗正擲筆坐化。

拈云打破鏡來與汝相見莫同一鼻孔麼錯。

少室潤參宗鏡鏡舉洞山渠我語詰之潤悟以偈荅云若要見此人有個真消息無相滿虛空有形沒蹤跡鏡云子母勦說須入悟門潤云尚不借緣從何門入鏡云不借一句於意云何潤云彩鳳翻飛身自在銕牛奔吼意常閒。

拈云寒松夜籟老鶴移巢若非功位全超說甚今時及盡諸仁者翻飛彩鳳奔吼銕牛當時是明不借是明不借借毫釐有差天地懸隔。

大覺念遊初祖面壁處忽然悟入乃云五乳峰前好個消息大小石頭塊塊著地。

拈云脫空謾語當時石頭大的大小的小飛走虛空何曾著地。

壽昌上堂云三世諸佛不知有狸奴白牯卻知有且道狸奴白牯有甚長處僧出云金烹大冶玉出藍田昌云一時趕出山門外。

拈云據令而行文殊普賢也須倒退三步當時這僧甘麼。

雲門澄陞座纔立次有老宿出云和尚莫要般門弄斧門與一掌云速道速道宿無對門云死漢。

拈云這漢倒捋虎鬚未免遭他哮吼莫邪在手坐斬癡頑。

雲門澄詣雲棲棲舉高峰海底泥牛話詰之門推出旁僧云大眾證明棲休去。

拈云釣在不疑且置當時旁僧若是個漢左衝右突鋒刃相交主家賓家一齊榻倒。

雲門澄與黃蘗陶學士向火次陶謂門云黃蘗師在阿師得力句乞為舉似門云向火背猶寒。

拈云當時黃蘗直得眼睜睜地。

雲門澄因雪嶠問如何是殺人刀門云布鼓當軒誰敢擊如何是活人劍門云雖然後學也堪為。

別前語云難免魏延別後語云且饒孟獲。

蘇中丞問雲門澄云鴛鴦繡出從君看不把金針度與人如何是金針門云我在京師走一遭不曾遇著一箇人蘇擬進語門云古佛過去久矣。

拈云說什麼紅旗閃爍五逆聞雷學語之流須不得恁般快利。

僧問愚庵洞山云吾嘗於此切意旨如何庵云老僧二十年亦曾疑著今日被你一問直得口啞。

拈云情知這老漢十分道不得推聾粧啞笑殺旁觀。

居士問愚庵青州布衫庵翹一足。

拈云快便難逢累他旁人作佛法商量鶻臭布衫驢年也脫不下。

愚庵過天華請上堂西堂出眾庵云龍生龍子鳳生鳳兒堂云忙作甚麼庵云話頭安在堂便喝庵云忙作甚麼。

拈云那僧也解布鼓雷門爭奈愚庵老人捺著便轉還有善能回互的麼來來正好喫棒。

雲溪俍亭挺禪師語錄卷之十一

弟子智淙智柱編

頌古

洞山雲居渡水。

巴陵一望洞庭秋日見孤峰水上浮聞道神仙不可接心隨湖水共悠悠。

雲居何必興化不必。

蒲桃美酒夜光杯欲飲琵琶馬上催醉臥沙場君莫笑古來征戰幾人回。

洞山寒暑。

日落沙明天倒開波搖石動水縈迴輕舟冷月尋溪轉疑是山陰雪後來。

洞山延壽堂僧。

釣罷歸來曬網羅閒憑小艇弄清波老僧獨解漁人意爛醉高眠發棹歌。

興化擯克賓。

七月七日長生殿血染遊魂不相見曾聞飛燕托屬車空說班姬泣團扇。

青州布衫。

為探桃花古渡頭停驂把手醉高樓青州從事閒相識那復平原問督郵。

龍牙問洞山如何是祖師西來意山云洞水逆流即向汝道牙遂悟厥旨。

天外空山影亂浮飛鳶陣陣點雲頭卻疑身在滄洲裏水國相看十二樓。

白水聲不自聲色不自色。

湘中老人讀黃老手援紫藟坐碧草春至不至湖水深日暮忘卻巴陵道。

蜆子和尚神前酒臺盤。

虎溪閒月引相過帶雪松枝挂薜蘿無限青山行欲盡白雲深處老僧多。

天童啟的的卓卓。

雪淨胡天牧馬還月明羌笛戍樓間借問梅花何處落風吹一夜滿關山。

雪峰毬子。

十年磨一劍霜刃未曾試今日把似君斷取不平事。

庭前柏樹子。

昆明池畔柏梁臺五利親祠太乙來果是劫灰飛動處神仙乘夜下蓬萊。

麻三觔。

羞說河陽一縣花逋逃滿戶走天涯官司有限徵輸急故事須完幾輛麻。

僧問太陽如何是大達的人陽云虛空類不得僧云如何是清淨法身陽云白牛吐雪彩黑馬上烏雞。

瞿塘峽口冷煙低白帝城頭月向西唱到竹枝聲咽處寒猿晴鳥一時啼。

太陽上堂夜半烏雞抱鵠卵天明起來生老鸛鶴毛鷹嘴鷺鷥身卻共烏鴉為侶伴高入煙霄低飛柳岸向晚歸來仔細看依稀卻是雲中雁。

雲擁樓臺山樹低輕鷗兩兩弄柔荑可堪月挂秋蘆影歷亂銀河烏夜啼。

僧問投子青當今年多少子云月籠丹桂遠星拱北辰高。

輦路江風暗官庭野草春傷心庾開府老作北朝臣。

僧問芙蓉如何是曹洞家風蓉云繩床風雨爛方丈草前侵。

歲月人間促煙霞此地多殷勤竹林寺更得幾回過。

國師三喚侍者。

風前彼我寄相思歷亂琴心祗自知今夜月明卿有約只愁行露晚來遲。

同安孤峰迥秀不挂煙蘿片月橫空白雲自異。

問余何事棲碧山笑而不荅心自閒桃花流水杳然去別有天地非人間。

王老師賣身。

王孫落魄走天涯西望長安客路賒心事滿腔說不得只今誰是魯朱家。

僧問梁山如何是和尚家風山云益陽水急魚行澀白鹿松高鳥泊難。

亭亭孤月照行舟寂寂長江萬里流鄉國不知何處是雲山漫漫使人愁。

僧問梁山如何是正法眼山云南華裏僧云為甚在南華裏山云為汝問正法眼。

門徑俯青溪茆堂古木齊紅塵飛不到時有水禽啼。

僧問梁山如何是從上傳來底事山云渡水胡僧無膝褲背駝梵夾不持經。

中庭地白樹棲鴉冷露無聲濕桂花今夜月明人盡望不知秋思在誰家。

疏山造洞山值洞早參疏問未有之言請師示誨洞云不諾無人肯疏云還可功也無洞云你即今還功得麼疏云功不得即無諱處洞他日上堂云欲知此事直須如枯木生花方與他合。

壩城春靄五侯家渭水朝飛上苑花可是禁煙和野合只看仙露倚天斜。

僧問香嚴不求諸聖不重己靈時如何嚴云萬機休罷千聖不攜時疏山在眾作嘔聲曰是何言歟嚴聞便下座曰適對此僧語必有不是致招師叔如是未審過在甚麼處山云萬機休罷猶有物在千聖不攜亦從人得如何無過嚴云卻請師叔道山云若教某甲道須還師資禮始得嚴乃禮拜躡前問山云何不道肯諾不得全嚴云肯又肯個甚麼諾又諾於阿誰山云肯即肯他千聖諾即諾於己靈嚴云師叔恁麼道向去倒屙三十年在。

留得桃源好避秦田家父老往來頻洞中雞犬雲迷處不許漁郎更問津。

僧問白馬如何是密室中人馬云纔生不可得不貴未生時僧云是個甚麼不貴未生時馬云是汝阿爺。

寂寂孤鶯啼杏園寥寥一犬吠桃源落花芳草無尋處萬壑千峰獨閉門。

善權智上堂明月高懸未照前雪眉人憑玉欄干夜深雨過風雷息客散雲樓酒碗乾。

蒼蒼竹林寺杳杳鐘聲晚荷笠帶斜陽青山獨歸遠。

淨慈暉上堂谷之神樞之要裏許傍參回途得妙雲雖動而常閒月雖晦而彌照賓主交參正偏兼到十洲春盡花凋殘珊瑚樹林日杲杲。

對水看山別離孤舟日暮行遲江北江南春草獨向金陵去時。

東林理上堂峰頭駕鐵船三更日輪杲心閒不自明落葉知誰掃等閑摘箇鄭州梨放手原是青州棗。

馬嘶白日暮劍鳴秋氣來我心渺無際河上空徘徊。

文殊白椎。

南國佳人畫裏看霜毫初點曉粧殘莫勞脂粉施顏色窗外梅花拂影寒。

婆生七子。

相從織女舞輕梭此日天孫已渡河最是夜涼秋水碧支機石上怨聲多。

丹霞淳上堂寶月流輝澄潭布影水無蘸月之意月無分照之心水月兩忘方可稱斷所以道昇天的事直須颺卻十成的事直須去卻擲地金聲不須回顧著若能如是始解向異類中行還相委悉麼良久云常行不舉人間步披毛戴角混塵泥。

落日五湖遊煙波處處愁浮沉千古事誰與問東流。

枯木成上堂燈籠忽爾笑皚皚如何露柱亦懷胎天明生得白頭女至今遊蕩不歸來這冤家好歸來黃花共翠竹早晚為誰栽。

危石江中起孤雲嶺上還相逢皆得意何處是鄉關。

寶峰照上堂古人道墮肢體黜聰明離形去智同於大道正當恁麼時且道是甚麼人刪詩書定禮樂還委悉麼禮云禮云玉帛云乎哉樂云樂云鐘鼓云乎哉。

亭亭日午猶虧半寂寂三更尚未圓六戶不曾知暖意往來常在月明前。

石門易上堂懷胎玉兔曉過西岑抱子金雞夜棲東嶺夜明簾外別是家風空王殿中聖凡絕跡且道作麼生是夜明簾外事還委悉麼正值秋風來入戶一聲砧杵落誰家。

酌酒會臨泉水把琴好倚長松南園露葵朝折西舍黃粱夜春。

僧問石門如何是西來意門云玉璽不離天子手金箱豈許外人知。

禁苑煙銷玉露清輕陰搖曳晚波明長門飛絮曾無主半逐春風入鳳城。

報慈上堂云一句遍大地一句纔問便道一句問亦不道僧問如何是遍大地句慈云無空闕僧云如何是纔問便道句慈云低聲低聲僧云如何是問亦不道句慈云便合知時。

誰家玉笛暗飛聲散入春風滿洛城此夜曲中聞折柳何人不起故園情。

道者娘生褲。

傲如禰子才名拙捐似虞翻骨相屯寂寞山河一杯土當年挂劍有何人。

道吾指夾山見船子。

朝餐白石褁舂糧暮采芳洲杜若香欲寄深心與明月送君南浦動蘭槳。

雪峰鏡清醍醐毒藥。

羅剎潮頭敵馬當三江八月似瞿塘翻將僰道巴渝曲譜入新聲教女郎。

淨因覺上堂金雞報曉丹鳳翱翔玉樹花開枯枝結子太陽門下日日三秋明月堂前時時九夏要會麼無影樹垂寒澗月海潮東注斗移西。

懸流小艇傍雲隈夢逐寒蘆浪裏回夜月乍看江上雪秋風搖落嶺頭梅。

洞山微上堂日暖風和柳眼青冰消魚躍浪花生當鋒妙得空王印半夜崑崙戴雪行。

採菱渡頭風急策杖村西日斜杏樹壇邊漁父桃花源裏人家。

僧問慧日如何是和尚為人一句日云狗走抖擻口意旨如何日云猴愁摟搜頭。

何處秋風至蕭蕭送雁群朝來入庭樹孤客最先聞。

僧問天童玨如何是道童云十字街頭休砍額。

破額山前碧玉流騷人遙駐木蘭舟春風無限瀟湘思欲採蘋花不自由。

法昌遇上堂夜半烏雞誰捉去石女無端遭指注空王令下急搜求惟心便作軍中主雲門長驅溈山隊伍列五位鎗旗布三玄弓弩藥山持刀青原荷斧石鞏彎弓禾山打鼓陣排雪嶺長蛇兵屯黃蘗飛虎木馬帶毛烹泥牛和角煮當三軍犒師旅打葛藤分露布截海颺塵橫山簸土擊玄關除徼路多少平人受辛苦無邊剎海競紛紛三界聖凡無覓處無覓處還知否昨夜雲收天宇寬依然帶日啼高樹。

經過此地無窮事一望凄然感廢興渭水故都秦二世咸陽秋草漢諸陵天空絕塞聞邊雁葉盡孤村見夜燈風景蒼蒼多少恨寒山半出白雲層。

招提燈上堂偏不偏正不正那事從來難比並滿天風雨骨毛寒何須更入那伽定。

武林溪口駐扁舟溪水隨君向北流行到荊門望三峽莫將孤月對猿愁。

德山凡見僧入門便棒。

灌水蒼藤翠萬重望中雲水宿諸峰空山夜半驚雷起怒捲寒濤撼蟄龍。

德山示眾云道得也三十棒道不得也三十棒臨濟聞得謂雒浦曰你去問他道得為甚麼也三十棒待伊打汝接住棒送一送看他怎麼生浦依教而問山便打浦接住送一送山便歸方丈。

江邊百丈苦風湍豅口青山百八槃無事別時休要別上江容易下江難。

真歇問僧琉璃殿上玉女攛梭明甚麼邊事僧云回互不當機歇云還有斷續也無僧云古今不曾閒歇云正當不曾問時如何僧珍重便出。

藥徑深紅蘚山窗滿翠微羨君花下醉蝴蝶夢中飛。

真歇上堂幻化空身即法身遂作舞云見麼見麼恁麼見得過橋村酒美又作舞云見麼見麼恁麼不見隔岸野花香。

門外水流何處天邊樹遶誰家山色東西多少朝朝幾度雲遮。

唐莊宗問華嚴為甚麼不看經嚴云道泰不傳天子令時清休唱太平歌。

浮雲不共此山齊山靄蒼蒼望轉迷曉月暫飛千樹裏秋河隔在數峰西。

僧問九峰滿如何是不遷意峰云東生明月西落金烏僧云非師不委峰云理當則行僧禮拜峰便打僧云仁義道中禮拜何咎峰云來處不明須行嚴令。

青漆船頭畫槳新紅裙盪槳往來頻湖心一夕風波起便是天涯海角人。

溈山一日見仰山來即以兩手相交過各撥三下卻豎一指仰山亦以兩手相交過各撥三下卻向胸前仰一手覆一手以目瞻視溈山休去。

金斝又聞泛玉山還報頹莫教更漏促趁取月明回。

法眼與李國主同觀牡丹花說偈曰擁毳對芳叢由來趣不同髮從今日白花是去年紅艷冶隨朝露馨香逐晚風何須待零落然後始知空主頓悟其意。

檇李城邊落日新幾家煙火傍星辰郊原父老知誰力白草黃花總一春。

僧問洞山如何是毘盧師法身主山云禾莖粟榦。

海燕西飛白日斜天門遙望五侯家樓臺深鎖無人到落盡東風第一花。

僧問曹山如何是法身主山云謂秦無人僧云這個莫便是否山云斬。

居延城外獵夫驕白草連天野火燒玉靶角弓珠勒馬漢家將賜霍嫖姚。

僧問雲居如何是諸佛師居喝云這田庫奴僧禮拜居云你作麼生會僧喝云這老和尚居云元來不會僧作舞出去居云沿臺槃乞兒。

回風度雨渭城西細草新花踏作泥聞道輞川多勝事玉壺春酒正堪攜。

雲居蹋山。

天門中斷楚江開碧水東流直北迴兩岸青山相對出孤帆一片日邊來。

臨濟三度被打如拂蒿枝。

海棠花下忽經年楊柳風前幸可憐我憶玉人看不見空餘啼鳥畫橋邊。

靈雲見桃花。

夢裏相逢不偶然章華臺畔楚王前卻疑環佩人何往小月峰頭落照偏。

夾山猿抱鳥啼。

長楊廣陌水西東猶有承平京雒風五百禁煙寒食夜千家絲管畫圖中。

遵布衲浴佛。

鏡裏嵐光削翠巖花前繫馬勒金街潮生正是郎來路莫待潮來便舉帆。

韓文公于侍者邊得個入處。

湖田甌窶不可居高成沙鹵下成渠昨夜水長三四尺橫截亂流來捕魚。

金峰上堂云事存函蓋合理應箭鋒拄還有人道得麼時有僧出禮拜峰云相見易得好共住難為人便下座。

玉帛徵賢楚客稀猿啼相送武陵歸潮頭望入桃花去一片春帆帶雨飛。

僧問同安丕無情還解說法也無安云玉犬夜行不知天曉。

冰河曉徹靜無塵二水中空轉月輪砧杵萬家渾是夢飛飛白雁往來頻。

僧問同安丕迷頭認影如何止安云告阿誰僧云如何即是安云從人覓即轉遠也僧云不從人覓時如何安云頭在甚麼處。

無定河邊暮笛聲赫連臺畔旅人情函關歸路干餘里一夕秋風白髮生。

僧問廣濟溫伯雪與仲尼相見時如何濟云此間無恁麼人。

沅水悠悠湘水春臨岐一望一沾巾信陵門下三千客若到長沙見幾人。

僧問雲居昌相逢不相識時如何昌云既相逢為甚麼不相識。

萬里辭家事鼓鼙金陵驛路楚雲西江春不肯留行客草色青青送馬蹄。

龐居士見丹霞大笑作舞。

美人芳香遍肢體況復朱顏發清醴解衣雜坐淳于髡醉後不知胡所底。

投子下禪床。

苧蘿村裏儘風流何事春山帶雨愁病起微軀越嬌怯對人無語但含羞。

僧問寶蓋不居正位的人如何行履蓋云紅焰叢中駿馬嘶。

瑤池阿母綺窗開黃竹歌聲動地哀八駿日行三萬里穆王何事不重來。

僧問大死翁如何是正中偏翁云面黑老婆披白練如何是偏中正翁云白頭翁子著皂衫如何是正中來翁云屎裏翻筋斗如何是兼中至翁云雪刃籠身不自傷如何是兼中到翁云崑崙夜裏行向上還有事也無翁云捉得烏龜喚作鱉乞師再垂方便翁云入山逢虎臥出谷鬼來牽何得干戈相待翁云三兩線一觔麻。

與君青眼客共有白雲心不向東山去日令春草深。

僧問北山斷言語絕思惟處乞師指示山云滴水一入石。

爾向空山坐我向空山臥只愁飛鳥來亂沓青苔破。

雪竇宗上堂澗底泥牛金貼面山頭石女著真紅繫驢橛上生芝草不是雲靄香爐峰。

水流絕澗終日草長深山暮春犬吠雞鳴幾處條桑種杏何人。

烏臼打玄紹二上座。

門外青帘颭水新往來江口祀潮神江南江北風濤起只見潮頭不見人。

僧問大同如何是十二時同云子丑寅卯。

去年從征新入州今年還鄉乍褁頭田家養子似豚犢菽麥不分還牧牛。

天皇示龍潭云任性逍遙隨緣放曠但盡凡心別無聖解。

花草縈紆水蔚藍陂塘雲木曉相參阿承家有黃頭女遍種柔桑教養蠶。

光孝週上堂回互不回互覷見沒可睹透出祖師關踏斷人天路阿呵呵悟不悟落花流水知何處。

行盡江南數十程曉風殘月入華清朝元閣上西風急都入長楊作雨聲。

卍庵上堂云去年寒食後今年寒食前日日是好日不是正中偏。

洞庭湖西秋月輝瀟湘江北早鴻飛醉客滿船歌白苧不知霜露入秋衣。

僧問雲蓋景國土晏清功歸何處蓋云銀臺門下不展賀僧云轉功無位時如何蓋云王家事宛然僧云如何是閫外底事蓋云畫鼓聲終後將軍不點頭。

天山雪後海風寒橫笛偏吹行路難磧裏征人三十萬一時回首月中看。

僧問禾山陰王子未來登誰人當治化山云閫外不行邊塞令將軍自致太平年僧云恁麼則治化之功猶不當山云亦有當僧云如何是當山云十方國土盡屬於王。

秦時明月漢時關萬里長征人未還但使龍城飛將在不教牧馬度陰山。

僧問烏牙螮蝀飲雲根時如何牙云金輪天子下閻浮銕縵頭上金花異僧云正當恁麼時如何牙云當今不坐靈明殿畫鼓休停八佾音。

不寢聽金鑰因風想玉珂明朝有封事數問夜如何。

夾山掘深坑汝不打殺老僧老僧打殺汝。

琵琶一曲最銷魂馬上黃花逐戍屯西出涼州千萬里只今猶自恨長門。

大顛擯首座。

金谷春深日影浮新粧昨夜墮高樓因憐薄命人多少紅葉誰題出御溝。

道吾因僧問如何是和尚深深處吾下禪床作女人拜云謝子遠來無可抵對。

垂柳垂楊覆曉煙種來多在六橋邊風流莫被人攀折長送青陰入畫船。

楚王城外水東流。

羊車複道冷春沙草長羅裙窣地花脂粉幾經亡國後路人猶共玉鉤斜。

趙州因僧問毫釐有差時如何州云天地懸隔僧云毫釐無差時如何州云天地懸隔。

生長長干小市中龍山漁浦對西東分明咫尺天河路不到填橋不肯通。

九峰滿問僧近離甚處僧云閩中峰云遠涉不易僧云不難動步便到峰云有不動步者麼僧云有峰云爭得到此間僧無對峰以拄杖趁下。

雕弓白羽獵初回薄夜牛羊復下來夢水河邊秋草合黑山峰外陣雲開。

曹山孝滿曹山顛酒。

羽客笙歌此地違離筵數處白雲飛蓬萊闕下長相憶桐柏山頭去不歸。

僧問白雲如何是主中主雲云汝還具眼麼僧云恁麼則學人歸堂去也雲云猢猻入布袋。

門前綠樹無啼鳥亭下蒼松有落花聊與東風論個事十分春色落誰家。

龍冊悟因僧問正位中還有人成佛否冊云誰是眾生僧云若恁麼則總成佛也冊云還我正位來僧云如何是正位冊云汝是眾生。

秋至山寒水冷春來柳綠花紅一點動隨萬變江村煙雨濛濛。

韶國師上堂大凡言句應須絕滲漏始得時有僧問如何是絕滲漏的句師云汝口是鼻孔。

日照香爐生紫煙遙看瀑布挂前川飛流直下三千尺疑是銀河落九天。

南泉異類中行。

混跡屠沽變姓名南山鞭犢早歸耕三時負耒常勞苦中夜旋聞鞞鐸聲。

宏智上堂心不能緣口不能議直饒退步荷擔切忌當頭觸諱風月寒清古渡頭夜船撥轉琉璃地。

江上年年春草津頭日日行人借問山陰遠近但聞薄暮鐘聲。

大洪預上堂丹山無彩鳳寶殿不留冠有時憨有時癡非我途中爭得知。

空山不見人但聞人語響返景入深林復照青苔上。

治平上堂優游實際妙明家轉步移身指落霞無限白雲猶不見夜乘明月出蘆花。

木末芙蓉花山中發紅萼澗戶寂無人紛紛開且落。

圓通真際上堂長連床上佛陀耶。

人閒桂花落夜靜深山空月出驚啼鳥時聞寒澗中。

大愚芝上堂大洋波底排斑立從頭第二鬢毛斑為甚麼不道第一鬢毛斑要會麼金蕊銀絲成玉露高僧不坐鳳凰臺。

青雀西飛竟未回君王長在集靈臺侍臣最有相如渴不賜金莖露一杯。

北院參洞山山上堂云坐斷主人公不落第二見院出眾云須知有一人不合伴山云猶是第二見院便掀倒禪床山云老兄作麼生院云待某甲舌頭爛即向和尚道後辭洞山擬入嶺山云善為飛猿嶺峻好看院沉吟山召通闍黎院應諾山云何不入嶺去院因有省更不入嶺。

北斗挂須彌杖頭挑日月林泉好商量夏末秋風切。

僧問廣德魚向深潭難避網龍居淺水卻難尋時如何德云遍體崑崙黑通身一點霜。

五白貓兒爪距獰養來堂上絕蟲行分明樹上安身法切忌遺言許外生。

僧問石門如何是靈利的物門云古墓毒蛇頭戴角又云維摩不離方丈室文殊未到卻先知又云垢膩汗衫皂角洗。

扶桑出日頭黃河輥底流六六三十六陝府灌銕牛。

僧問紫陵如何是五逆的人陵云放火夜燒無相宅天明戴帽入長安僧云如何是孝順的人陵云步步手提無米飯斂手堂前不舉頭。

泥蛟咬石鱉露柱啾啾叫須彌打一棒閻老呵呵笑。

僧問羅漢琛如何是沙門正命食琛云喫得麼僧云欲喫此食作何方便琛云塞卻你口僧問香嚴如何是正命食嚴以手撮而示之。

有不有空不空笊籬撈取西北風。

白龍因僧問請師荅無賓主話龍云昔年曾記得僧云即今如何龍云非但耳聾亦兼眼暗仙宗因僧問請師荅無賓主話宗云向無賓主處問將來。

一六二六其事已足一九二九我要喫酒長伸兩腳眠一寤起來天地還依舊。

僧問大洪恩三玄三要即不問五位君臣事若何洪云非公境界僧云恁麼則木人撫掌石女呵呵洪云杓卜聽虛聲熱睡饒譫語僧云若不上來伸此問焉能得見少林機洪云放過即不可隨後便打。

朝朝日出東方夜夜月落西戶如今大宋官家盡是金枝玉樹。

瑯琊上堂剪除猖寇掃蕩攙搶猶是功勳邊事君臣道合海晏河清猶是法身邊事作麼生是衲僧本分事良久云透網金鱗猶滯水回途石馬出沙籠。

面西行向東北斗震離宮道去何曾去騎牛臥牧童。

十方薄伽梵一路涅槃門乾峰扇子雲門拄杖。

屈原死在五月五家家門前懸艾虎可憐鑼鼓鬧喧天逢人盡看蛟龍舞。

大梅聞鼯鼠聲。

雒鐘東應銅山西崩鼯鼠鼯鼠五技而窮。

陳操見資福福畫一圓相後掩門。

好個阿師被人促敗關門打鼓鼓聲在外。

前三三後三三。

六六三十六九九八十一二一添作九逢五進一七。

首山竹篦子。

張湯舞文蕭何造律漢帝飾經術秦吏善刀筆撞著一班乳虎蒼鷹從來沒處叫屈。

僧問鼎州垂一足州云坐久成勞。

見怪不怪其怪自敗鼎州誠實之言將一箇鈯斧子貴買賤賣若信不及少待少待。

雲門面南看北斗。

北斗七星高哥舒夜帶刀沒梯兒扒在天上迭肚子過橋從來天子重英豪。

雲巖問藥山如何是異類中行山云吾今日困倦。

金毛獅子變作狗三腳驢兒弄蹄走這回困倦草裏眠引得曹山好顛酒。

龐居士見則川。

投我木桃報以瓊瑤既見君子鼓瑟吹簫吹簫鼓琴燕樂嘉賓之心。

僧問雲門一念不起還有過也無門云須彌山。

須彌山當面擲金烏玉兔兩旁出雲門一訣未醒醒直待當來問彌勒。

護國一場懡㦬。

殺人須見血為人須為徹大丈夫轟轟烈烈項羽婦寺之仁印刓敝而不與七十餘戰未免一跌。

法眼問覺上座船來陸來覺退卻問旁僧適來這僧具眼不具眼。

腦後見腮莫與往來江湖上也有好漢識得大官人姓柴沒擺布弄癡呆說向人前別賣乖咄羞也不識。

趙州放下著擔取去。

弄丸雖巧不如承蜩桀之犬可以吠堯。

臨濟打院主次打典座。

咸陽三月火宮殿盡遭焚說起長平事當時愁殺人。

清淨本然云何忽生山河大地。

清淨本然只恁麼舉差之毫釐失之千里。

洞山與密師伯過水拈起木橋。

拈起木橋相煎太急一呼便下直恁省力後來者何不棹頭竟去先行者何不叫喚不回左伯桃羊角哀豈是閒相識。

九峰釋迦慳迦葉富百歲老兒分夜燈。

真個富月明海底珊瑚樹果然貧布袋長汀乞一文也不富也不貧滿山落葉盡黃金百歲老兒分夜燈不如吹滅了一總暗中行。

石柱到洞山四種人語。

相逢拍手笑呵呵石馬金牛事若何見說烏龜啣月走燈籠緣壁渡滹沱孟嘗君平原君春申君信陵君去去去東方先生烏有先生。

僧問金峰四海晏清時如何峰云猶是階下漢。

太平本是將軍致不許將軍見太平銷鋒鏑鑄金人幾年戎馬遍華林良久云得已不已。

白馬井底蝦驀吞卻月。

萬里一條銕從本無枝葉誰家美人吹玉笛梅花調裏宮商別死蝦驀吞卻月杜鵑夜半猶啼血可惜許公孫子陽井底蛙長安空向夢中說。

崇壽凳子周匝有餘雲門凳子天地懸隔。

玄者聽其為烏白者聽其為鵠鶴頸也不須截鳧頸也不須續程不識刁斗自嚴李將軍從無部曲。

永嘉參六祖。

週週折折團團圈圈七搭八搭這邊那邊恁般地許他一宿悟去葛獠子也太廉纖。

曹山五位對賓。

水晶宮露重此夜靜無聲雲漢千江影家家見月明。

仰山雪獅子。

大雪紛紛下柴米都長價小釋迦著水賣油一半王一半霸有的道解弄獅子有的道明一色邊一在鑽龜打卦。

欽山豎拳開掌。

堅白異同是非多寡放開五箇指頭捏聚共成一把紛紛學士滿蘭陵朝說碧雞暮譚黃馬。

婆子偷趙州筍。

今夕何夕三星在天千里姻緣使線牽風魔了張解元。

保福簽瓜。

鄴下流風南皮高躅沉李浮瓜云胡不樂仲宣獨步于漢南孔璋鷹揚于河朔。

南泉摩尼珠。

和氏之璧隨侯之珠得之則有失之則無王老師王老師賣寶遇著瞎波斯去汝不會我語鄭人買圖而還其珠。

禾山打鼓。

辱卿辱孤禰衡撾鼓可憐後來遇著黃祖。

雲門六不收。

六不收一不立強中強吉中吉摩訶般若波羅蜜。

巖頭黃巢劍僧舉似雪峰峰打趕。

肐膊彎彎只居裏僧孺姓牛逢吉姓李。

藥山久不陞座。

掩耳盜鈴偷香塞鼻若解背陰而行到處滅景絕跡。

雲門餬餅。

食餅食餅餅中有毒專諸刺王刀在魚腹。

趙州急水打毬僧問投子。

急水打毬夜叉踏碓兔死狐悲物傷其類。

藥山與雲巖遊山抽刀驀口一砍。

抽刀在手干將高懸從來劍術歐冶相傳。

僧問梁山如何是西來意山云莫亂道。

秦并天下焚書坑儒切忌偶語於法當誅。

首山冬至寒食一百五。

清明三月三重陽九月九不是你娘墳何須來奠酒首山念汾陽昭播揚家醜。

僧問大隨如何是室中燈隨云三人證龜成鱉。

指鹿為馬證龜成鱉曾參親手殺人阿母也沒得說室中燈室中燈門前鬼火碧燐燐。

僧問瑞巖如何是誕生王子巖云深宮引不出。

玉殿苔生深宮不出監國者有是有非撫軍者或得或失君不見博望門前車馬多巫盡事起當奈何。

僧問興化軍旗急速時如何化云日料半觔餐。

增灶減灶兵法巧妙一日半觔本分草料。

夾山戶挂凋林影中辨取。

秋水飛孤鶩長天映落霞夕陽衰草野人家好一幅黃鶴山樵筆意看得眼花。

臨濟會下同學二人相問濟云要會臨濟賓主句問取堂中二禪客。

主賓相見不犯鋒鋩雙雙乳燕飛落雕梁。

雲門顧鑒咦。

太行山前白日打劫顧鑒咦慣作賊也能殺也能活。

僧問天寧夜半正明天曉不露寧云滿船空載月漁父宿蘆花。

抱卵歸霄漢懷胎到翠微一片月滿船魚漫向離騷更卜居。

鏡清問僧趙州喫茶話僧便去。

人將語試水將石試紅粉賣與佳人寶劍贈與烈士。

投子有眼無耳朵六月火裏坐。

黃絹幼婦紛紛露布可憐天下人邯鄲學唐步。

黃龍三關。

得放手時須放手得饒人處且饒人天道好還造物忌盈。

玄沙虎。

於菟於菟也太糊塗子食其母不順不孝母食其子何罪何辜住住住看取釣魚船上猛虎口飛出活烏雛。

臨濟人境俱奪。

群盜滿山赭衣當路天乎何為罹斯塗苦。

趙州到黃蘗救火救火。

相如獻秦璧張儀割商於戰國重策士孰敢言其非潦倒趙州顛狂黃蘗大家燒了嘴唇皮。

鏡清一點水墨兩處成龍。

以沙代米喚甕作鐘韓幹畫馬鏡清畫龍知麼知麼葉公好的不是真龍。

香林臘月火燒山雪竇云翹松鶴冷蹋雪人寒。

臘月燒山鶴冷人寒有錢的紅爐煖閣沒錢的穿個破布衫難難難一條路九曲三灣。

僧問聲聞見性雪峰三下巖頭三掌。

一棒一條痕一掌一握血兩箇沒鼻孔阿翁可惜出門合轍同條死同條生奯公奯公漫饒舌。

南泉令趙州看庵主。

墨翟善守公輸善攻挖壁洞回來討賞這老漢太不唧溜長他人志氣滅自己威風。

長慶羚羊挂角。

也不用伏龍肝也不用羚羊角牛溲馬浡總不奈何只一味賽貍貓老鼠藥。

南院令合是汝行。

執鞭笞愚黔首虎狼之國慣得便宜侗疑虛喝逢人輒開大口令合是汝行羞羞播揚家醜。

仰山打大禪佛四藤條。

好頓烏藤是賞是罰翻身轉來還欠一踏大禪佛大禪佛逢人切忌誇口說。

智門蚌含明月兔子懷胎。

寒山逢拾得普賢見文殊雲門一句子你知我也知新來添得好兒子人人道老蚌出雙珠。

雪峰前五棒後五棒。

殺人刀活人劍山頭放出連珠箭翻思臨濟拂蒿枝肋下拳救得一半。

雪峰三相見。

聽瞎子說謊替古人擔憂沒來由沒來由。

孚上座到雪峰一見便下來日入方丈云昨日觸忤和尚。

假小心最大膽雪峰令行爭敢爭敢從來一棒不饒人有罪者赦無罪者斬。

興化旻德長老話。

不識得的虎韜豹略識得的斷簡殘編說破那直半文錢諸葛不生諸葛子一代新鮮一代湮。

玄沙見鼓山來作一圓相又云我得汝不得。

只許州官兒放火不許小百姓點燈天不平地不平人心不平。

愚庵示眾五臺山上雲蒸飯佛殿街前狗尿天剎竿頭上煎䭔子三箇猢猻夜簸錢良久云東且道是那個東字還是東西的東字還是冬夏的冬字復云蒼天蒼天。

一東二冬你儂我儂雷峰夕照南屏晚鐘開船去湖心亭上打冬哄。

僧問寶壽對賓不對賓壽云不接客。

寒雨連江夜入吳平明送客楚山孤雒陽親友如相問一片冰心在玉壺。

愚庵皂角子。

紫陌晴光動綺羅別來離恨為君多池臺晝靜無人見低轉長眉掃綠波。

愚庵入室次僧禮拜起庵以草鞋覆桌上云是何意旨僧一喝庵云是何意旨僧又喝庵直打赶出。

橫籬獨山頭有天沒日頭竊鉤者誅竊國者侯顏子淵餓得個腰細肚皮軟柳盜跖殺人不眨眼飲美酒坐高樓。

僧問愚庵二親俱喪時如何庵云好個消息進云還假保任否庵云一翳在眼。

稽康酷好彈琴執喪那論繩檢王陵身仕漢朝娘死也都不管不見道曹山孝滿。

雲溪俍亭挺禪師語錄卷十二

弟子智鑒智郁編

外述

漆雕開

子使漆雕開仕探竿在手吾斯未信爭之不足讓之有餘子說許他一半。

乘桴浮海

從我其由紅爐金彈子子路聞之喜鯰魚上釣鉤無所取裁有殺有活。

畏匡

吾以女為死矣青天霹靂子在回何敢死不是這漢大難承當。

山梁雌雉

山梁雌雉大好一個消息時哉時哉鷂子過新羅子路共之丫郎當漢三嗅而作莫眼花。

問鬼神問死

問事鬼神築著磕著未能事人焉能事鬼從來不敢瞞人敢問死太煞紆回未知生焉知死看腳下。

如愚不愚

吾與回言終日誑惑不少不違如愚須是這驢漢始得退而省其私作賊人心虛亦足以發得人一牛還人一馬回也不愚大小尼山卻被旁人勘破。

顏淵喟然

仰彌高鑽彌堅不妨疑著博以文約以禮撒沙撒泥欲罷不能爭得轉身吐氣如有所立卓爾閉眼食蝸牛欲從末由只恐不是玉。

子在川上

子在川上菩提樹忉利天逝者如斯恒河沙香水海不捨晝夜無邊剎海十世古今然雖如此逢人不得錯舉。

有知無知

有知乎哉無知也水上按葫蘆鄙夫空空赤眼撞著火柴頭叩其兩端而竭焉借婆衫子。

誰能出不由戶

含元殿裏問長安。

朝聞夕死

枯木龍吟髑髏無識。

文章性天

文章可聞聞聞聞不聞性天不可聞不聞聞不聞不聞又云無鬚鎖子東家杓柄長西家杓柄短。

唐棣之華

信手拈來百萬人天一時罔指。

齋必變食居必遷坐

饑來喫飯倦來打眠不信許多奇特。

原壤

原壤夷俟來這裏捋虎鬚也許伊具一隻眼幼而不遜弟鹵莽承當長而無述焉九十六種外道你是那一種老而不死是為賊我也不能勘得你以杖扣其脛三十棒一棒也較不得然雖恁般這棒合是宣尼喫當時何不奪取。

互鄉童子

互鄉難與言一類惡闡提童子見八歲龍女門人惑疑煞五千人且道互鄉闕黨畢竟那個是曼殊童子。

從心不踰

問十五志學是初住位否師云不歷僧祗三十而立是十行位否師云當時信亦不立四十是回向位否師云師姑原是女人做五十是八地以上否師云切莫妄通消息六十耳根圓通是等覺位否師云木人興歌從心不踰逆順並應是妙覺道否師云承誰記莂。

學稼學圃

請學稼探頭太過不如老農一場懡㦬請學圃晴大不肯走不如老圃直待雨淋頭。

達巷黨人

達巷黨人七歲小廝兒有多少奇特大哉孔子一手抬博學而無所成名一手搦子聞之謂門弟子也要大家知吾何執一任東卜西卜執御乎先行不到執射乎末後太過吾執御矣少賣弄。

太宰問子貢

何其多能也二由一有又多能也一亦莫守子聞之曰太宰知我乎青州布衫重七斤牢曰子云缽盂安柄。

宰予晝寢

宰予晝寢疑煞兩堂僧朽木不可雕也罰錢五百糞土之牆不可污也趁出院于予何誅大家吹滅火一路暗中行。

武城絃歌

子之武城老不歇心聞絃歌之聲出乖露醜割雞焉用牛刀惡水驀頭澆偃也聞諸夫子親口出親言又云惹他上頭上臉二三子喚起維那偃之言是也爭容得他前言戲之耳老僧罪過。

見南子

子見南子甜瓜徹蒂甜子路不悅苦瓠和根苦夫子矢之大家證明予所否者天厭之天厭之悉利悉利唵部臨。

佛肸召

佛肸召子欲往爭奈老僧何親于其身為不善者君子不入也非公境界不曰堅乎磨而不磷移山門向佛殿裏不曰白乎涅而不緇將燈籠來露柱邊吾豈匏瓜也哉枯樁焉能係而不食非枯樁。

鳳鳥河圖

鳳鳥不至鶴有九皋須展翼河不出圖馬無千里漫追風吾已矣夫孤掌難鳴單絲不線。

孺悲

孺悲欲見見過了也孔子不見被他熱瞞取瑟而歌漫勞拈出使之聞之悲掩耳而去。

子路曾皙冉有公西華侍坐

如或知爾則何以哉也須勘過子路率爾而對忍俊不禁夫子哂之放汝三十棒求爾何如從東過西赤爾何如從西過東點爾何如禮拜了依位而立喟然與點滅吾宗者克勤也三子者出釣在不疑曾皙後密啟其意夫子何哂由也是精識精是故哂之爭怪得唯求則非邦也歟謝師證明唯赤則非邦也歟賴子問過。

不忮不求

何用不臧點即不到何足以臧到即不點。

升堂入室

由之瑟奚為于某之門雖然打草也要驚蛇門人不敬子路逐塊漢由也升堂矣未入於室也他時異日莫得辜負于我。

參乎

參乎儘彀了也一以貫之漫勞指註曾子曰唯撩起便行子出將謂別有麼門人問曰何謂也一人傳虛夫子之道劍去久矣忠恕而已矣切忌刻舟。

楚狂

歌而過孔子布鼓雷門孔子下欲與之言捉敗這漢趨而避之賴是走得快不得與之言還要一杓聻。

荷蕢

擊磬於衛拋磚引玉荷蕢過門釣得一個墼子有心哉擊磬乎洎合無人著眼既而曰鄙哉那裏來這一絡索深則厲淺則揭老僧合招得果哉末之難矣這漢椰子大一個身子有多少長處。

丈人

遇丈人以杖荷蓧不是好人行徑子見夫子乎也須問過孰為夫子惡口傷人植其杖而耘露些手腳子路拱而立略施伎倆止子路宿把手同行見其二子焉未免一期賓主明日子路行以告舉似向阿師使子路反見之不信尚須勘過至則行矣夜眠侵早起又有不眠人子路曰不仕無義雖然說向虛空也要明個互換手腳。

長沮桀溺

沮溺耦耕一般做些活計使子路問津焉勘破臺山夫執輿者為誰當頭一問為仲尼打閒葛藤是魯孔某歟果然果然是知津矣我不暇為汝說問桀溺轉過那邊子為誰忙施一拶為仲由據款結案是魯孔某之徒歟聞名不如見面豈若從避世之士哉掉轉船頭耰而不輟且任這漢疑三十年子路行以告大好傳語夫子憮然此回真是失利吾非斯人之徒與而誰與教渠親見老僧天下有道某不與易也放過一著。

三戒

問戒之在色是淫戒否師云婆須蜜女作麼生戒之在鬥是殺戒否師云勝熱婆羅門作麼生戒之在得是盜戒否師云無厭足王作麼生。

夫婦與知與能聖人不知不能

三世諸佛不知有黧奴白牯卻知有。

鳶飛魚躍

猿抱子歸青嶂裏鳥啼花落碧巖前二十年只作境會。

無聲無臭不睹不聞

莫向黑山鬼窟裏作活計如何是不睹不聞眼裏須彌山耳裏四大海如何是無聲無臭你喚甚麼作聲又喚甚麼作臭。

在上在左右

問在上在左右莫是鬼神來否師云來來莫是鬼神不來否師云不來不來又道是體物不遺畢竟如何測量師云過去了也。

君子時中小人無忌憚

問如何是君子時中師云爭奈何他如何是小人無忌憚師云撥無因果。

心意知

問心是第八識正心之心是第幾識師云是了別識說是了別即不中問意是第七識誠意之意是第幾識師云是傳送識說是傳送即不中識是第六識致知之知是第幾識師云是含藏識說是含藏即不中。

索隱行怪

問索隱行怪莫便是提婆宗否師云是問如何是中庸師云滅佛種性。

所以行之者一也

問行之者一且問如何是一師云鎮州蘿葡。

自誠明自明誠

問如何是自誠明師云龐公笊籬如何是自明誠師云清平水杓。

其次致曲

問其次致曲如何是曲師云直儱侗。

至誠如神

問至誠如神是五通是六通師云青天白日且莫見神見鬼。

不二不測

問不二不測莫是一為無量無量為一麼師云須彌內芥即且置如何是芥內須彌。

三王百世

問考諸三王七佛以前作麼生師云李順王小二問百世以俟聖人樓至如來出世作麼生師云徐六孟八郎。

並育並行

問如何是萬物並育師云雞寒鴨寒如何是道並行師云卯生月戌生日。

大經大本

問如何是經綸大經師云嘉州打大象如何是立大本師云陝府灌鐵牛如何是知化育師云西河弄獅子。

用極

問無所不用其極是皇極是太極師打一圓相中書卍字。

物格

問物格格物有差別沒差別師云妙喜子韶兩個不唧溜漢。

有所

問有所之所是心所否師云說是也得問有所是質礙不在是落空為甚麼有所卻成不在師云只為落空翻成質礙隨後喝一喝云聞麼以手招一招云見麼。

西子不潔

問西子不潔莫是寶蓮香比丘尼否師云善星殃墮事有偶然又問惡人齋戒莫是廣額屠兒否師云龍女成佛不為分外。

動變化

問六種震動可是明則動否師云切忌回頭轉腦又問十八變身上出火身下出水可是動則變否師云大家在這裏又問千百億化身如幻如化可是變則化否師云還我應身來。

天下歸仁

問天下歸仁是明星悟道時見眾生佛性否師云是問為甚麼眾生界不空師云空則阿誰成佛問正當成佛時如何師云無眾生界。

參輿倚衡

問立則見在輿則見是觀心否師云用妄想作麼。

良知

問孩提知愛分明執有愛根為甚推為性始師云望煙識火終不離水生冰又問煙且不是火水且不是冰莫非善惡混麼師云不見道五相雖具六識未行。

又問這裏落七落八了也恐不是第一義師云第一義你又作麼生知。

形色天性

問既形色即是天性為甚不許色見聲求師云古人道應化非真佛又問聖人踐形莫是八相成佛否師云金棺雙足是色身是法身。

不謂性不謂命

問性也有命遺落形骸是耶師云木雞芻狗著在這邊問命也有性矜重道德是耶師云玉楫金車倒在那岸又問畢竟如何師云上座何不拚取性命。

天地位萬物育

問如何是天地位焉師云頭在上腳在下問如何是萬物育焉師云鵠白烏玄松直棘曲進云太成現生師云欠著恁般這也卻憑上座。

杞柳湍水

問杞柳豈不是自生師云是又問湍水豈不是他生師云是又問生之謂性豈不是無因生師云是又問食色性也豈不是共生師云是又問性善畢竟有過也無師云灼然灼然又問說情說才是轉救否師云非是得已不已也是抑已而已。

盡心知性

問覓心不得莫是盡其心否師云切忌墮空亡又問存養儼然要說空亡得麼師云不免弄精魂漢又問死壽不二修身俟之生死到來這個定然不壞師云向你道莫弄精魂又問和尚作麼生師云我沒許多閒工夫和你說心說性。

萬物皆備

問天地同根萬物一體豈不是肇法師語師云是進云反身而誠許學人得力否師云把纜放船抱橋柱洗澡進云強恕而行我道太迂遠也師云且恕你這一遭。

惡惡臭好好色

問惡惡臭好好色莫是意識分別否師云是又問分別不分別是平等性智否師云是又問如何是獨師云無伴侶又問如何慎獨師云剎竿頭上仰蓮心。

重離

問如何是檀波羅蜜師云焚如死如棄如如何是尸羅波羅蜜師云王用出征如何是羼提波羅蜜師云出涕沱若如何是毘黎耶波羅蜜師云大耋之嗟如何是禪那波羅蜜師云履錯然敬之如何是般若波羅蜜師云黃離元吉果然重離六爻不枉古人師云且莫癡人前說夢。

群龍無首

問如何是群龍無首師云切忌露個尾巴。

載鬼一車

問如何是載鬼一車師云平地上死人無數。

天在山中

問天在山中莫是登妙高峰則四天王天反在下否師云須彌鼻孔幾多長。

艮其背

問既是背何故非身師云青衣傳綵仗既行庭何故無人師云金殿鎖春風。

畫前易刪後詩

問如何是畫前有易師云拆拆單單如何是刪後無詩師云一送二寘。

乾為馬坤為牛

問如何是乾為馬師云為玉為金如何是坤為牛師云為輿為釜情與無情是同是別師云同則一切總別別則一切總同。

一陰一陽

問既是一陰一陽為甚麼陽陰不測師伸一指云是多少。

書不盡言言不盡意

問摩竭掩室毘耶杜口莫是不盡言不盡意否師云諸大菩薩即且置奈四十九年何。

帝出乎震

問帝出乎震是帝釋之帝是郊禘之帝師云觀世音菩薩將錢來買胡餅為甚麼卻是饅頭。

乾元坤元

問乾元坤元是一元是二元師云前劫後劫是一劫是兩劫。

隰有荷華

問清淨寶蓮花為甚麼風人出之則為淫麗師云卑隰淤泥。

鶴鳴九皋

問鶴鳴九皋聲聞於天是天耳所聞否師云上座莫不聞麼。

明堂

問郊配天明堂配帝有兩耶師云毘盧即是釋迦釋迦不是彌勒。

奠雁

問雁有夫婦蟻有君臣為甚麼畜生都為惡道師云會得則優樓瓶伽共演法音不會則牛馬人羊同遊苦趨。

惠迪從逆

問惠迪吉從逆凶因果分明為甚麼人都不信師云不見道闡提有佛性麼。

西伯戡黎

問西伯戡黎是殺因是殺果師云帝釋與修羅戰是有為是無為。

周公居東

問周公居東風雷告變為是神通妙用為是法爾如然師云雷從何出風自何來若見則法爾如然不見則神通妙用。

李梅冬實

問九月楊花須是李梅冬實春秋何以紀異師云聞於未聞。

鷁飛石隕

問石隕于宋六鷁退飛莫是一心法界否師云問取左丘明。

豕人立而啼

問豕人立而啼是豕哭是鬼哭師云債有主冤有頭。

方相氏

問玄戈驅鬼未免傷慈棘矢桃弧為甚麼古人不廢師云塗車芻靈你還得他用麼問者擬議師云取狐矢來。

酒漿醢脯

問酒漿醢脯交于神明為甚都緣不淨師云伊蘭叢裏討甚栴檀又云莫謗木乂好。

堯舜禹湯

問堯舜禹湯還出三界也無師云他不求出為甚麼不求出師云喚什麼作三界。

老莊荀列

問老莊荀列一總是外道否師云釋迦老子是外道奴。

躡足附耳

問古人躡足附耳是機用不是機用師云囊沙減灶兵法有之。

陸亙裴休

問佛法付與國王大臣陸亙裴休還承當此事否師云毘耶離國打破砂盆。

伊川紫陽

問程朱之徒每斥佛老佛還受謗也無師云撥皂染虛空又云與他結一個緣也好。